编辑前言

F. A. 哈耶克文集的第一卷，其实是哈耶克生前最后写成的书——《致命的自负》。它在两个意义上都是第一卷：既是这一系列的第1卷，也是最早出版的卷（1988年出版）。首任总编辑是哲学家W. W. 巴特利三世（W. W. Bartley III），他最初设想整个系列会包含22卷——至少在《致命的自负》所附的系列计划说明中是这样写的。巴特利明智地补充了一句：“该计划是暂定的。”现在预计将共有19卷，但原来的附注依然有效。

自1988年以来，发生了许多事情。在巴特利的主编下出版的第二卷于1991年面世，但那已是遗作，因为巴特利于1990年2月因癌症去世。不久之后，斯蒂芬·克雷斯格（Stephen Kresge）接任总编辑，在他的主持下又出版了五卷。本系列的卷次并未按顺序出版：到目前为止，已出版的是第1、3、4、5、6、9和10卷。

2002年春天，斯蒂芬·克雷斯格问我是否有兴趣成为下一任总编辑。我答应了，在哈耶克家族以及芝加哥大学出版社和Routledge的代表们一致同意之后，我的工作就此展开。最初一年多的时间主要花在将编辑资料从加州转移到北卡罗来纳州，重新思考各卷的出版次序，建立与现有及潜在分卷编辑的联系，并寻求资金以支持这一项目。

《通向奴役之路：文本与文献——权威版》是我担任新任总编辑后推出的第一卷。其他卷也在筹备中。我预计未来几年会有相对稳定的进展，直至项目完成。

在第一卷中，比尔·巴特利曾简要说明本系列的编辑方针如下：“后续卷的文本将以修订、校正和附注的形式出版”；“那些存在轻微差异版本，或以多种语言存在的论文，将统一以英文或英文译本发表，且仅采用其最完整、最定稿的版本，除非某些差异或版本时间本身具有理论或历史上的重要性。”这些方针将在本卷及未来的卷中继续遵循。

关于《通向奴役之路》，我们作出了如下编辑决定。该书的英文本于1944年3月出版，美国版则于同年9月出版。美国版重新排版，主要是将“this country”一类的说法替换为“England”。因此，美国版在表达上更清晰（即它不假设读者知道“this country”指的是英国），所以我们选择以美国版为底本。因此，本卷全书均采用“美式英语”——在这一点上，本卷与该系列其他多以“英式英语”为底本的卷不同。印刷错误已被静默更正，除非是哈耶克提供了错误的引文。在这种情况下，改正会被注明。在书中许多地方，哈耶克引用了他人的话，但其引文并不总是与原文完全一致。然而，只有在误引可能影响段落含义时才会加以标注；无论如何，仍以哈耶克当时所写为准。

本系列的每一卷都旨在对哈耶克的著作做出权威性的呈现。因此，当芝加哥大学出版社建议我们在副标题中加上“权威版（The Definitive Edition）”时，我最初有所抗拒，认为这样似乎不妥，会把这一卷从其他卷中单独拎出来。但《通向奴役之路》确有特殊之处：它是哈耶克作品中唯一一部经历过多次版本修订的书——1944年原版，1956年版中哈耶克增添了前言，1976年版又加了新版前言，1994年五十周年纪念版则附有米尔顿·弗里德曼的导言。因此最终我们加上了这一副标题，我也希望它始终能被视为《通向奴役之路》的权威版本。然而，历史告诉我们，这或许不会是最后的一个版本。

在我作为新任总编辑开展工作的过程中，许多人给予了帮助。我特别要感谢小石城莫里斯基金会的多萝西·莫里斯女士，她提供了“启动资金”，使我能着手寻找该项目的更多资助。如同在此前各卷前言中所记载的那样，多萝西的丈夫沃尔特·莫里斯在《哈耶克文集》的创立过程中发挥了关键作用，而莫里斯基金会多年来始终给予支持。2002年10月，我在伦敦的蒙特佩勒林学会会议上首次寻求资金支持，经济事务研究所（IEA）的约翰·布伦德尔给了我不少建议，并帮助我获得了一份奖学金以抵消参会的费用。此次会议最终让我结识了埃尔哈特基金会的大卫·肯尼迪和英格丽·格雷格，以及自由基金会和皮埃尔·F.与伊尼德·古德里奇基金会的埃米利奥·帕切科。这些机构为该项目提供了主要资助。最后，斯蒂芬·克雷斯格在这场从第二任到第三任总编辑的漫长过渡中，以及之后的日子里，一直是我的顾问、导师、讨论伙伴和朋友。对他们所有人，我致以最真挚的谢意。

我还要感谢以下人士和机构，允许我们引用资料和信件：弗兰克·B. 奈特先生，允许我们刊载他为《通向奴役之路》所写的读者报告；托马斯·马沙克博士，允许我们刊载雅各布·马沙克的读者报告；大卫·迈克利斯先生，允许我们引用奥德韦·蒂德于1943年9月25日致弗里茨·马赫卢普的信件；以及胡佛战争、革命与和平研究所，允许我们引用其档案中的资料。

最后但同样重要的是，我要衷心感谢艾米丽·威尔科克斯和杰森·申克尔，他们在准备手稿过程中给予了帮助。

布鲁斯·考德威尔
北卡罗来纳州格林斯伯勒

导言

《通向奴役之路》是F. A. 哈耶克最广为人知的著作，但它的起源却颇为不起眼。最初，它只是哈耶克在20世纪30年代初写给伦敦政治经济学院院长威廉·贝弗里奇爵士的一份备忘录，用以驳斥当时流行的一种说法：法西斯主义不过是失败的资本主义制度垂死挣扎的表现。后来，这份备忘录扩展成了一篇杂志文章，其中的部分内容原本打算收入一本更大的书里，但在第二次世界大战期间，哈耶克决定将其单独出版。尽管哈耶克顺利让Routledge出版社在英国出版了该书，但在美国，他的书稿先后遭到三家出版社拒绝，直到芝加哥大学出版社最终接受。

由于此书是为英国读者而写，芝加哥大学出版社社长约瑟夫·布兰特并不指望它在美国会畅销。布兰特希望邀请纽约《先驱论坛报》知名记者兼作家沃尔特·李普曼为该书撰写前言，他在一份内部备忘录中写道，如果李普曼能答应，销量可能在两三千册之间，否则可能只有九百册。不幸的是，李普曼正忙于自己的写作，因而婉拒了邀请；同样婉拒的还有1940年共和党总统候选人温德尔·威尔基，他在1943年出版的《一个世界》曾是畅销书。[1]最终，《纽约时报》书评版编辑约翰·钱伯林受邀担任了这一任务。

但愿布兰特不是那种会拿直觉下注的人。自1944年首次出版以来，芝加哥大学出版社估计《通向奴役之路》的销量已超过35万册。Routledge出版社又增加了数以万计的销量，但具体数字不得而知，因为该出版社无法提供可靠的数据。至于译本的发行量，更是无法统计，尤其是在冷战时期，一些译本是通过“萨米兹达特”（samizdat，自行秘密出版）方式在铁幕后流传的。[2]

当然，并不是所有人都喜欢这本书（时至今日亦然）。尤其是在美国的知识分子圈中，它的出版一度引来不少居高临下的态度，甚至夹杂着恶毒的批评。时任英国驻华盛顿大使馆外交官的以赛亚·伯林在1945年4月写信给朋友时说，他还在“忍受着阅读可怕的哈耶克博士。”[3] 经济学家加德纳·米恩斯（Gardiner Means）就没有伯林那样的耐心，他在读了50页后告诉《大英百科全书》编辑威廉·本顿，他“再也无法忍受下去了。”[4] 哲学家鲁道夫·卡纳普在写给哈耶克的好友卡尔·波普尔的信中，表现得更缺乏耐性：“看到你对冯·哈耶克的致谢，我有些惊讶。我本人没读过他的书。在这个国家，它被广泛阅读和讨论，但大多是由自由企业与不受限制资本主义的支持者所称赞，而所有左翼人士都把他视作反动派。”[5]

像卡纳普这样没读过哈耶克的书却自以为了解他的人，应该做好被惊讶的准备。左翼读者或许可以先看看第三章，在那里哈耶克阐述了他愿意接受的某些政府干预措施，至少在1944年时是如此。[6]右翼读者则可以翻阅他在1956年美国平装版前言中对自由主义者与保守主义者的区分。两方都会对自己看到的内容感到意外。

在本导言中，我将梳理哈耶克这本小书的起源，重现其写作的背景，并展示它是如何逐渐形成最终形态的。接着，我会记录它所引发的正反两方面的反应，这些反应最终让它成为一种文化符号。由于这是本充满争议的著作，我还将评论一些长期以来针对它的批评。我认为，并非所有这些批评都是合理的：哈耶克的书固然广为人读，但却未必总是被细致地阅读。最后，我会简要反思它持久的启示。[7]

序幕：英国人、纳粹主义与社会主义

弗里德里希·A·哈耶克，这位来自维也纳的青年经济学家，于1931年初来到伦敦政治经济学院（LSE），讲授了四场关于货币理论的讲座，后来整理出版为《价格与生产》一书。[8] 这一主题切中时局——英国的经济在整个20年代一直停滞不前，随着大萧条的到来更是雪上加霜。哈耶克的讲座学识渊博，但由于口音问题，有时较难理解。基于这些讲座，哈耶克获得了一个自1931年圣米迦勒学期（秋季）开始的访问教授职位，一年后，他被任命为“图克经济科学与统计学讲座教授”（Tooke Chair of Economic Science and Statistics）。他一直在LSE任职，直至战后。

在哈耶克来任教的前一个夏天，英国乃至整个欧洲都经历了创伤性的动荡。除了日益加深的经济大萧条，大陆的金融危机导致英国黄金外流，最终引发工党政府的垮台，黄金标准的放弃，以及秋季关税保护主义的实施。哈耶克在伦敦舞台上的亮相本身也引发了不少争议。1931年8月，他发表了对约翰·梅纳德·凯恩斯新作《货币论》的书评上篇，引发轰动，而凯恩斯则在几个月后作出激烈回应。他与凯恩斯，以及后来与凯恩斯的同僚皮耶罗·斯拉法（Piero Sraffa）的论战，占据了他1931–32学年的大量精力。[9]

然而，到第二年时，哈耶克已稳坐教授职位。他于1933年3月1日发表了就职演讲，并选择了一个全新的主题。[10] 他开头提出了这样一个问题：为什么经济学家们的建议常常有益，却在大战之后的危险年代里，越来越被公众视为与时代脱节？为回答这一问题，哈耶克借鉴了思想史。他声称，公众舆论受到上一代经济学家的过度影响——这些人批判社会科学的理论方法，从而破坏了经济推理整体的可信度。在这种环境下，人们随意提出各种乌托邦式的解决方案来应对大萧条的问题，而任何严肃的经济学研究都能表明这些方案根本不可行。在演讲的尾声，哈耶克以英国对社会主义计划的热情为例，说明这种误导性的思想。那些为这些错误铺路的，正是德意志历史学派的经济学家们，他们曾在19世纪末担任俾斯麦的顾问。

哈耶克选择以德意志历史学派经济学家为批判对象，其意义体现在多个层面。首先，战前的德意志历史学派是哈耶克所属的奥地利学派经济学的主要对手。[11] 其次，尽管德意志历史学派的经济学家是保守的帝国主义者，拥护强大的德意志帝国，反对德国社会民主主义，但他们也是许多社会福利改革的设计者。俾斯麦在打压社会主义者的同时推行了这些改革；事实上，这些改革至少部分是为了削弱社会主义的力量，从而巩固帝国。哈耶克很可能希望他的听众能看到与当下的某些相似之处。就在一个月前，憎恨民主、主张重建第三帝国的阿道夫·希特勒刚刚出任魏玛共和国总理。几天之内，他便说服兴登堡总统签署了一项法令，禁止可能危害公共安全的集会和出版物，该措施直指共产党人和社会主义者。就在哈耶克演讲的前一天，世界获悉国会大厦被纵火焚毁；纳粹迅速将此归咎于共产党，并以此为借口进一步实施镇压。半个世纪前，俾斯麦也曾借口一次刺杀皇帝未遂事件，推行了反社会主义法案。

在哈耶克演讲之后，德国局势继续恶化。3月，共产党人大规模被捕，社会民主党领导层遭到骚扰。反对派报纸被查封，宪法保障被一扫而空，一部臭名昭著的《授权法》通过，赋予希特勒近乎独裁的权力。4月1日，全国范围内对德国犹太人的抵制运动展开，月底又开始打击工会。5月，德国各地的大学校园上演了焚书活动，将被怀疑的书籍从图书馆中清除。1933年5月10日，柏林歌剧院广场（Opernplatz）就举行了一场这样的焚书仪式，参与者的军歌与演讲被现场直播到全德国。那是一个令人恐惧的春天。

在英国，早在1939年就出现了一种非常特殊的情况，人们居然认真地相信，国家社会主义（纳粹主义）是资本主义对社会主义的反动。这在今天难以想象，但我遇到的主要代表人物正是贝弗里奇勋爵。他竟然坚信，那些国家社会主义者和资本家是在对抗社会主义。于是我写了一份关于这一主题的备忘录给贝弗里奇，后来又将其改写成了一篇期刊文章……[12]

在回忆中，哈耶克把时间弄错了：根据他在备忘录中提到的柏林学生示威，以及备忘录上标注的日期“1933年春”，他很可能是在当年5月或6月初写下的。这份题为《纳粹社会主义》的备忘录，本卷的附录中首次完整刊载。[13] 在其中，哈耶克驳斥了当时的主流观点，坚称国家社会主义是一种“真正的社会主义运动”。[14] 为了支持这一解释，他列举了纳粹对自由主义的敌意、其限制性的经济政策、部分领导人的社会主义背景，以及其反理性主义。他指出，纳粹的成功并不是德国人出于反动而想要回到战前秩序的表现，而是自俾斯麦时代以来反自由主义趋势发展的必然结果。简言之，社会主义与纳粹主义都生长于德意志历史学派经济学家所培育的反自由主义土壤。他还发出令人不寒而栗的警告：许多其他国家也在沿着同样的发展道路前行，虽然距离尚远。最后，哈耶克主张，“集体主义的内在逻辑使其不可能局限于一个有限的领域”，并暗示集体行动必然走向强制，但他并未对这一关键思想作深入展开。[15]

正如哈耶克在回忆中提到的，他最终将1933年的备忘录改写为一篇杂志文章，于1938年4月发表，题为《自由与经济体制》。次年，他又以公共政策小册子的形式推出了扩展版。[16] 对比这两篇文章，可以清楚看到其中逐渐积累的思想，这些思想后来都出现在《通向奴役之路》中。在1938年的版本中，尽管他仍强调法西斯主义与社会主义之间的联系，哈耶克已开始扩展他所认为的社会主义计划的致命缺陷——即它“预设了人们对不同目标的重要性有一个远比现实存在的更加全面的一致意见，因此，为了能够进行计划，计划当局必须强行把这一详细的价值体系强加给民众，而现实中这一价值体系是缺失的。”[17] 随后，他更为详细地阐述了为什么即使是民主的计划经济，如果要真正实施，最终也要求当局动用各种手段，从宣传到强制，来贯彻计划。

在1939年的版本中，又加入了更多的思想。哈耶克在那里区分了中央计划与自由主义下“普遍规则体系的计划”；他指出价格体系是协调知识的一种机制；并对自由体制下的经济政策提出了若干观察。[18] 所有这些思想，后来都被纳入《通向奴役之路》。

一方面，哈耶克在30年代中期与社会主义的论战中，逐步发展出一些新的论点；另一方面，其中一些论点其实并非新鲜。当第一次世界大战刚刚结束时，关于社会主义可行性的另一场争论就已经展开，而哈耶克的导师路德维希·冯·米塞斯在其中提出了关键性的论证。这场早期的争论主要发生在德语出版物中。当哈耶克来到英国，发现他的学术同僚以及媒体也在提出类似的计划经济主张时，他决定向他们介绍这场早先的讨论。1935年，他出版了编辑文集《集体主义经济计划：社会主义可能性的批判性研究》。[19] 这本书收录了他人文章的译文，其中包括冯·米塞斯的开创性论文《社会主义社会中的经济计算》，同时还收录了哈耶克撰写的导论与结论性论文。[20] 在导论中，哈耶克回顾了早期欧洲大陆关于社会主义的争论；在题为《争论的现状》的结论性论文中，他则评析了一些较新的方案，其中包括在社会主义国家内部引入竞争的设想，哈耶克称之为“伪竞争”，后来则被称为“市场社会主义”。[21] 这一观点引来了社会主义阵营的回应，其中最著名的是波兰流亡经济学家奥斯卡·兰格，他在期刊上为市场社会主义辩护的文章后来被收录在《社会主义经济理论》一书中。[22] 数年后，哈耶克又在一篇书评中回应了兰格及另一位社会主义支持者H. D. 迪金森的观点。[23]

哈耶克的三篇论文构成了他早期反对社会主义的经济学论证的书面记录。但这场论战也同样在课堂上展开（毫无疑问，也延伸到了LSE的教师休息室）。从1933–34学年的夏季学期（4月下旬至6月）开始，哈耶克开设了一门课程，名为《集体主义经济中的问题》。社会主义阵营的回应立刻出现：次年，学生们也可以选修另一门课程《经济计划的理论与实践》，最初由休·道尔顿讲授，后几年由埃文·德宾接手。[24] 根据LSE的课程安排，1936–37学年的夏季学期，学生们可以在每周四下午5点至6点听哈耶克讲课，随后6点至7点再听德宾授课！这安排也许过于密集：次年，两门课程被排在连续的两天同一时间，道尔顿在周三，哈耶克在周四。

因此，到第二次世界大战爆发前夕，哈耶克已在一本书、一个期刊以及课堂上，对同僚经济学家们提出的各种社会主义方案进行了批判。《通向奴役之路》在许多方面是这一工作的延续，但重要的是要认识到，它同时超越了纯学术的辩论。到了30年代末，还有许多声音呼吁对社会进行改造，有时是激进的改造。一些人设想的“良好社会”带有法西斯主义色彩的公司体制；另一些人寻求折中的道路；还有些人公开宣称自己是社会主义者——但所有人都一致认为，如果英国要生存下去，科学的计划是必不可少的。

因此，在他们的两卷本著作《苏联共产主义：一个新文明？》中，费边社会主义者西德尼与比阿特丽斯·韦布赞美他们在苏联访问时所发现的“科学崇拜”，并寄希望于大规模的科学计划，作为帮助英国摆脱萧条的良药。[25] 同样，1933年逃离法兰克福、最终在LSE任职的社会学家卡尔·曼海姆警告说，只有通过采纳一个全面的经济计划体系，英国才能避免中欧的命运。对曼海姆来说，计划是不可避免的；唯一的问题在于，它将走向极权还是民主。这些经济学家们的呼声，还得到了其他颇具声望的公共知识分子们的呼应，从自然科学家到政治家，莫不如此。[26]

如果说“计划”是当时人们口中的热词，那么真正明白它究竟包含什么的人却少之又少。哈耶克的好友、LSE的同事莱昂内尔·罗宾斯在1937年对这种状况作了极好的概括：

“‘计划’是我们这个时代的万能灵药。但不幸的是，它的含义极其模糊。在公众的讨论中，它几乎可以代表任何人们希望包装为美好的政策……当一个普通公民——无论是纳粹、共产党人，还是夏季学校里的自由主义者——热烈附和‘世界需要的是计划’这一说法时，他心里真正感受到的，不过是世界需要让人满意的东西。”[27]

正如罗宾斯的这段话所暗示的，计划者遍布整个政治光谱。而弄清楚“计划”对于一个复杂社会究竟意味着什么，将成为哈耶克即将展开的研究中的另一重大主题。

简而言之，到1939年，哈耶克这本书的多数要素已然具备，但其形式尚未成形。在与社会主义计划者论战之外，哈耶克在30年代的大部分时间都耗在反复撰写一部庞大的经济学理论著作上，最终于1941年出版，即《资本的纯粹理论》。[28] 这一项目在1939年8月终于接近尾声。在一封写给他大学老友弗里茨·马赫卢普的信中，哈耶克提到一个新的计划：通过研究科学方法与社会问题之间的关系，系统性地考察过去一百年来（从圣西门到希特勒）的思想史，并揭示社会发展的基本原则。[29] 这就是后来被称为“理性之滥用”计划的研究，而《通向奴役之路》正是由此孕育而出。

哈耶克的战时努力

1939年9月1日，德国入侵波兰，两天后英国和法国对德宣战。一周之内，哈耶克便给英国信息部总干事写了一封信，主动提出愿意协助针对德语国家的宣传工作。他随信附上了一份备忘录，提出了一些建议。哈耶克提议开展一场带有历史维度的宣传活动，展示英国和法国所捍卫的自由原则，其实正是过去那些伟大德国诗人和思想家所阐述过的原则，但指出这些原则早已被“过去六十年来他们所受的扭曲历史观”（即自俾斯麦以来的观念）所遮蔽。[30] 然而，哈耶克的努力收效甚微。12月30日，一名工作人员在来信中礼貌但坚定地拒绝了他的协助提议。

到次年5月战争全面爆发时，LSE的大部分同事都被调往政府各部门任职。尽管哈耶克早在1938年已归化为英国公民，但作为一名移民，他并未被提供任何岗位，于是只能在战争期间继续教书和写作。哈耶克显然对英国政府没有为自己安排角色感到沮丧，他在写给马赫卢普的信中抱怨说，他“越来越恼火于他们拒绝让我这种人做任何有用的工作……”[31] 然而，此时哈耶克的思想史研究已经有了相当进展。他在给马赫卢普的信中提供了一份书稿大纲，指出“第二部分当然将是我那本《自由与经济体制》小册子中心论点的详细展开。”[32] 书的第一部分拟题为《傲慢》（Hubris），第二部分则为《报应》（Nemesis）。

1940年余下的时间里，哈耶克继续推进“理性之滥用”计划，完成了若干历史章节，并开始撰写一些关于方法论的部分。[33] 不过在年底前，他开始将书的最后部分转化为后来成为《通向奴役之路》的作品。他最初设想该书将作为一本“六便士企鹅丛书”出版。[34] 为什么哈耶克决定放弃他那更宏大的历史研究——他从未完成的“理性之滥用”计划——转而专注于一部更短、更通俗、坦率地说也更“政治化”的小册子？我们恐怕永远无法得到一个确切答案，但有一些合理的理由是显而易见的。如果盟军输了战争，欧洲的西方文明将付出惨重代价。但哈耶克担忧的还有另一种情况：即便盟军获胜，未来将会怎样。

战争动员需要将大量资源从和平时期的消费品和资本品生产转移到军需品生产上。工厂被征用，机器被改造以适应战时生产，生产什么由中央来决定。随着消费品减少，通货膨胀的风险逼近（在战争时期尤其有害，因为它损害债务人，而政府正努力说服国民通过购买战争债券成为债务人）。为了避免通胀，就必须进一步干预，通常的政策应对是冻结物价并推行配给制度。这实际上使基本消费品的自由价格机制荡然无存。直白地说，战争期间，市场体系或多或少被放弃，经济的许多部分都置于中央控制之下。哈耶克担心的是，社会主义者会希望在和平时期继续保留这种控制。

这种担忧并非毫无先例。早在第一次世界大战爆发前，哲学家奥托·诺伊拉特（Otto Neurath）就在维也纳欧根·冯·庞巴维克（Eugen von Böhm-Bawerk）的经济学研讨班上宣扬“战时经济”的学说，这让同班的冯·米塞斯极为不满。诺伊拉特声称，战时条件下的中央计划为如何在和平时期管理经济提供了范例。他及其他人提出的战后经济社会化方案，直接促使米塞斯提出了最初的社会主义计划批判。有趣的是，当哈耶克撰写此书时，诺伊拉特依然活跃在学界：战事全面爆发后，他从荷兰逃亡，在牛津度过了整个战争时期。[35]

英国人并不是欧洲大陆的社会主义者，但危险信号已经显现。毫无疑问，30年代知识界几乎一致认为计划体制代表着“介于失败的资本主义与左右两派极权主义之间的中间道路”，这一点令人担忧。哈耶克所称的“科学人士（包括女性！）”的著作不容忽视。来看这段摘自《自然》周刊的社论（题为《科学与国家战争努力》）的论述：

科学对战争的贡献应当是巨大的，而科学咨询委员会或许在其中负有重要责任。而且，这种工作不能随着战争的结束而停止。一个在现代战争压力下堪用的组织，并不必然同样适合和平时期；但科学直接参与政策制定并以其他方式对政府施加直接而充分影响的原则，是我们必须坚持的。科学必须抓住机会，证明它能够引领人类迈向更美好的社会。[36]

就在下一周，《自然》的读者又在芭芭拉·伍顿对一本马克思主义书籍的书评中看到了类似观点：“对于社会与政治问题的整体研究仍然停留在前科学阶段。除非我们抛弃部落的巫术，转而接受科学所特有的超然与冷峻的准确性，否则未被征服的社会环境将继续使我们对物质环境的惊人成就变得徒劳甚至危险。”[37] 进步派舆论一致认定，科学必须被用来将社会重建为更合理的秩序。

同时，还有更显性的政治力量亟待面对，随着战局逐渐向盟军有利的方向发展，他们对战后世界的设想也日益清晰。1942年初，工党发布了一份小册子《旧世界与新社会》，阐述了战后重建的原则。其中一些关键论点如下：

决不能回到两次大战之间那个无计划的竞争世界，在那个世界里，少数特权阶层以牺牲公共利益为代价得以维持……

旧的竞争体制必须由计划社会取而代之……

我们民主的基础必须是为公共使用而进行的计划生产……

作为社会重组的必要前提，战时在工业与农业中的主要管制应予以保留，以避免像上次战争后那样的逐利混乱。[38]

这些观点被哈罗德·拉斯基提出的决议采纳，并于1942年5月26日的工党大会上获得通过。在为该决议辩护的演讲中，拉斯基指出：“在战争结束之前实现生产基本工具的国有化，并在战后继续维持对生产与分配的管制——这是本决议的矛头所指。”[39]

套话是一回事，具体如何实施又是另一回事。而这一方向的开端，正是著名的《贝弗里奇报告》。[40]

关于哈耶克在LSE的前任院长是如何成为跨部门社会保险及相关服务委员会主席的过程，本身颇有趣味。该委员会最初于1941年初设立，起因是工会抱怨当时政府在失业救济、病假工资、养老金等方面的项目混乱不堪。财政部当时正忙于筹措战争经费，不希望进行全面审查，担心会引来更多开支的建议。他们推动任命一位“安全”的主席来敷衍了事，并确保委员会主要由同样“安全”的中层公务员组成。但劳工大臣欧内斯特·贝文出面干预，并最终成功让贝弗里奇担任主席。有人说他的动机是“好不容易把咄咄逼人的贝弗里奇从他的部里弄出去！”[41]

到1941年12月，贝弗里奇只收到了委员会最终将收集到的127份证据中的一份，但这并未阻止他流传一份文件，其中包含了后来报告的主要要点。事实证明，他一点也不“安全”。他的建议为战后英国福利国家奠定了基础，包括家庭津贴、全面的社会保险、全民医保覆盖，以及政府维持充分就业的义务。

尽管财政部对计划的预计成本感到震惊，但在1942年，贝弗里奇通过公开演讲、广播演说等方式，成功向媒体泄露了报告的大致框架，从而积累了公众支持，削弱了政府忽视或驳回的能力。他在这一过程中表现得像一位出色的总导演：当那份299页的政府文件于1942年12月2日正式发布时，据说政府书店外排起的队伍长达一英里。[42] 它最终售出约50万册，不仅影响了英国政策，也影响了全球。（在美国，为了加快出版，还出了一个“从英国版照片复制”的版本，很快售出约五万册。）[43]

《贝弗里奇报告》一经面世便获得巨大成功。英国经济在战间期长期停滞，没人愿意重回那种困境。战争所需的普遍牺牲催生了一种观念，即大家在战后重建中也应平等分享。全民医疗在战争最初几年几乎已成事实，至少对于因空袭受伤者或与战争有关的劳动者而言——而在某种意义上，谁的工作又不是与战争相关呢？战争正在改变社会氛围，而贝弗里奇的希望——他并不孤单——就是在未来继续利用这一转变。[44] 事实上，他在报告开篇提出的“三项建议指导原则”中的第一条便明确指出了这种联系：“现在，战争正在消除各种界限，这是在一片开阔天地中运用经验的机会。世界历史上革命性的时刻，理应带来革命，而不是修修补补。”[45]

哈耶克成长于战间期的维也纳，读到这样的文字，必然会产生一种强烈而不安的似曾相识之感。在他的书中，他试图扭转英国社会到处显现的潮流。仅仅提出反对社会主义计划的经济学论证是不够的。他需要提醒英国人他们的自由民主传统，将其与敌人所鼓吹的集体主义或公司主义的威权社会组织模式加以对比，并最终明确指出（不管“为自由而计划”的说辞多么动听），中央计划社会的实际推行与自由是格格不入的。

寻找美国出版商

1942年8月8日，哈耶克写信给当时在华盛顿“外侨财产管理局”任职的弗里茨·马赫卢普，请他帮忙寻找一家美国出版社。马赫卢普在战时写给哈耶克的信，或许让哈耶克意识到，他的著作不仅在英国，在美国同样需要，作为一种解毒剂：“如果你在这里和40岁以上的人交谈——除了汉森——他们听起来理智而且相对保守。问题在于那一代受凯恩斯和汉森影响的人，他们对自己经济观点的政治含义完全视而不见。”[46]到了夏末，哈耶克将除最后三章实质性内容（其中两章讨论战后建议）之外的手稿寄给了马赫卢普。接下来一年，他会陆续将这些章节寄给朋友。[47]

马赫卢普的第一站是麦克米伦出版社，但他们拒绝了。[48] 他后来将对方来信内容转告哈耶克：“坦率地说，我们对它可能的销量持怀疑态度，而我个人不得不觉得，哈耶克教授多少有些脱离当下的主流思想，不论是在这里还是在英国。”[49] 接着，按照哈耶克的要求，他将（此时已完成的）手稿转交给沃尔特·李普曼，请他推荐给小布朗出版社。结果同样遭到拒绝，理由是“论述对普通读者来说过于艰深。”[50]马赫卢普又找到布鲁克林学院校长亨利·吉迪昂斯（此前曾主编发表《自由与经济体制》小册子的公共政策丛书），吉迪昂斯强烈推荐该书，并将手稿转交给哈珀兄弟出版社经济学编辑奥德韦·蒂德。这次尝试也失败了。蒂德的理由在某种程度上恰恰印证了哈耶克自己的抱怨：“我确实觉得这本书写得费力、冗长，他完全可以用一半的篇幅表达清楚。”[51]

将近一年过去，马赫卢普的努力仍一无所获。就在此时，亚伦·迪雷克特出手相助。[52] 他与马赫卢普同在华盛顿工作，1943年夏天已读过手稿。10月，他写信给芝加哥大学的经济学家同事弗兰克·奈特和亨利·西蒙斯，询问芝加哥大学出版社是否有兴趣出版。虽然他未收到回信，但奈特显然建议出版社考虑一下。当月末，迪雷克特将英国版的清样（期间已寄到）送至芝加哥，请求尽快决定。[53]

出版社照办，请奈特评估手稿。在1943年12月10日的审稿报告中，这位脾气暴躁的芝加哥教授给出了相当冷淡的推荐。他开篇称此书“在其所承担的任务上表现得相当出色”，并承认自己同情其主要结论。但随后用两页篇幅讨论了本书的缺陷，并总结道：“总之，这本书写得不错，但范围有限，处理上也有些片面。我怀疑它能否在本国有很大的市场，或改变多少读者的立场。”[54]

奈特暧昧不清的评价本可让出版社拒绝此稿。但代理编辑约翰·麦克尼尔却解读为值得进一步考虑。12月14日，他请另一位芝加哥经济学家、社会主义者雅各布·马沙克提供第二份审稿报告。马沙克的评价则热情得多。六天后，他写道：“哈耶克的书可能会在本国引发一种更具学术性的辩论……它写得充满激情，透彻明晰，堪称一位伟大的理论家的文字……这本书绝对不可忽视。”[55] 基于这两份报告，出版社出版委员会决定推出美国版。接受函日期为1943年12月28日。

细节仍需敲定，马赫卢普代表哈耶克处理了大部分事务，甚至在1944年1月初代表他接受了芝加哥大学出版社的出版合同——直到近一个月后，哈耶克才收到消息。[56] 一项重要决定是完全重新排版，因为在英国版中，哈耶克经常将英国称作“this country”。[57] 出版社还提出了另外两个修改建议，但都被拒绝。其一是改名为《社会主义：通向奴役之路》。马赫卢普和哈耶克都认为这一标题具有误导性，因为社会主义只是本书批评的部分学说，中央计划既可能出现在右翼政党，也可能出现在左翼政党——这正是哈耶克将书献给“所有政党的社会主义者”的原因。另一建议是删掉各章开头的格言。哈耶克对此极为震惊，他在抗议信后又发了一封电报：“绝不能同意删去《通向奴役之路》中的引文。”[58] 结果引文得以保留，包括书名页上的大卫·休谟引言。莫名其妙的是，英国版书名页上的托克维尔引言在美国首版中被删去，而休谟引言在一些后续重印中也被移至下一页。在本次权威版中，两者均已恢复原位。[59]

出版历程：从小有名气到文化符号

《通往奴役之路》于1944年3月10日在英国出版。首印量为2,000册，由于需求旺盛（大约一个月内就售罄），随即又印刷了2,500册。那一批也很快售罄，但在7月新的纸张配额公布之前，无法再采取进一步措施。纸张短缺在整个出版过程中以及之后，始终困扰着该书的英国印刷。[60] 同年7月还出版了澳大利亚版。[61]

美国版初版印量2,000册，于1944年9月18日（星期一）上市，虽然提前寄出了评论样书。亨利·哈兹利特在《纽约时报书评》栏目首页发表了热情洋溢的评论，《先驱论坛报》也刊登了另一篇好评。到9月28日，出版社已经追加了第二、第三次印刷，总量达17,000册。[62] 出版社手上已握有一部“小爆款”。

10月底，一封寄到出版社的信则让它有望成为“大爆款”和文化符号。在亨利·吉迪昂斯的推荐下，出版社寄了一本样书给《读者文摘》的特约编辑马克斯·伊斯特曼。伊斯特曼非常喜欢，便请求总编辑兼老板德威特·华莱士批准将其精简发表。[63] 这篇节选版于1945年4月刊出，并附带一项优惠：读者可以通过“本月之书俱乐部”以5美分的价格购买重印本（批量购买更划算：1,000册只需18美元）。当时《读者文摘》的发行量约875万份，重印本最终印制并分发超过一百万册。[64]

1945年4月初，哈耶克抵达美国，展开为期五周的讲座巡回宣传。他乘船横渡大西洋，而《读者文摘》的节选恰在他旅途中面世。原本设想的巡回演讲仅限于大学经济学系的学术讲座，但等他抵达时，行程已被一家专业机构“全国音乐与艺术公司”接手，增加了大量公众演讲。首场讲座由纽约市政厅俱乐部主办，超过3,000人到场，甚至通过广播转播。起初，哈耶克对面对如此庞大的大众听众感到不安，但后来他自己说，他渐渐适应并投入其中。[65]

不过很明显（以他的性格而言也完全可以理解），哈耶克对这种热捧多少有些尴尬，尤其是那些可能仅仅读过20页节选版（甚至只是1945年2月《Look》杂志刊登的漫画版）的人。[66] 他尤其担心被误解。因此，在《芝加哥日报》的一则报道中，他在标题下方的一段声明中表示：“当我发现一本既非为某党服务，也无意支持任何流行哲学的书，却被某一方完全拥抱、而被另一方彻底痛斥时，我起初有些困惑甚至惊慌。”[67] 他在面向商界团体的演讲中也一再强调，他并非反对政府干预本身：“我认为，我们需要的是一套清晰的原则，帮助我们区分政府活动中合法的领域和不合法的领域。你们必须停止那种一概赞成或反对政府活动的争论。”[68]

他还担心自己的一些信息会被忽略。比如，那些急于“甩掉政府管制”的商人，往往同样急于要求政府保护他们的产业免受外国竞争。在一次华盛顿的演讲问答中，有人问到关税问题，哈耶克直言：“如果你对我的哲学有一点理解，你必须知道，我最坚持的一点就是全球自由贸易。”讲述这一轶事的人补充道：“当时整个会场的温度骤然下降了至少十度。”[69]

这次美国之行给了哈耶克“15分钟的成名时刻”，但更重要的是它带来了实质性的后果。正是在这次旅行中，他第一次遇见堪萨斯城商人哈罗德·卢诺，他希望资助一项关于如何在美国培育有效竞争秩序的研究。几番商议后，确定由芝加哥大学承担这项研究。尽管该项目未完成，但它促成了几位关键人物的聚合，最终推动了“芝加哥经济学派”的形成——亚伦·迪雷克特、米尔顿·弗里德曼，以及后来的乔治·斯蒂格勒。他们都参加了1947年蒙特佩勒林学会的首次会议，该学会由哈耶克创立，目标是“为自由社会的保存与改善作出贡献。”[70] 几年后，哈耶克本人也从伦敦移居芝加哥大学，不过他加入的是“社会思想委员会”，而非经济学系。[71]

如果说哈耶克对某些领域的热烈欢迎感到意外，那么他对在其他领域遭到的猛烈抨击也同样意外。作为学者，他当然预料到批评，并且欢迎批评，因为那意味着人们在认真讨论他的观点。[72] 他大概想到的是像英国社会主义者芭芭拉·伍顿那样“彬彬有礼又坦率”的回应，哈耶克在1956年美国平装版前言中还提到过她的著作。[73] 事实上，除了一些工党政客外，英国的批评者基本上认真对待并回应了他的观点。[74]

美国的情况则不同。其中最恶劣的当属赫尔曼·费纳的《反动之路》，这本尖刻的小册子在1956年平装版前言中也被哈耶克点名。该书开篇第一句话便宣称：“弗里德里希·A·哈耶克的《通向奴役之路》是数十年来在一个民主国家出现的最为阴险的反民主攻势。”[75] 按费纳的说法，哈耶克对宪政和法治的倡导，正反映出他反民主的偏见，其“论点的核心实质”是“民主危险，应当受到限制。”[76] 在书的结尾（1945年出版），费纳甚至说，哈耶克“彻底希特勒式的对民主人的蔑视得到了完美表达。”[77] 其他评论者则采取了不同的角度：乔治·索尔很快就称他为“商会的宠儿”。[78] 左翼的《PM》报刊登了一篇调查，揭露商业利益如何推动了哈耶克思想的“营销”。作者的结尾很好地概括了许多人对该书在美国接受度的印象：“哈耶克的书——以及《Look》和《读者文摘》的改编版——为大企业提供了绝佳机会去散播对新政的不信任和恐惧。而大企业抓住了这一机会。”[79]

也许是意识到“没有什么比争议更能带动销量”，出版社在1945年12月费纳的书出版后，寄了一本给哈耶克，并询问他是否要在下一版《通向奴役之路》中增添新章节来回应批评。哈耶克在接下来的几年间断断续续地写过这样的附录。现存一份1948年的未完成草稿，其中的一些内容最终被纳入1956年的前言。[80] 值得注意、也是哈耶克一贯的做法是，他的回应并不是猛烈回击，而是试图解释英国和美国对他著作反应不同的原因，再次强调两国在社会主义上的不同经验。[81]

很难想象，如果没有《读者文摘》的节选版，这本书会如此广为人知，并在数十年后依然被铭记。节选让哈耶克的思想触达更多人群，并在至少一个案例中产生了戏剧性的影响：经济事务研究所的创始人安东尼·费舍尔，在1945年夏天读到节选版并在LSE办公室拜访哈耶克后，决心投身于思想战，从而后来推动了多个保守派智库的创建。[82] 但节选也让这本书同时成为崇拜者与批评者的象征。遗憾的是，正如约翰·斯昆所说：“人们仍常常半知半解就下结论；他们为什么不去读一读，看看哈耶克到底说了些什么呢！”[83] 接下来一节将简要回顾和评估一些常见的批评，我们会看到，有些批评并不那么站得住脚。

一些突出的批评

最早的批评之一，针对的是哈耶克论断的历史准确性。一个很好的例子是弗兰克·奈特在审稿报告中提出的异议：他坚持认为，德国历史远比哈耶克所描绘的复杂；例如，自俾斯麦以来实施的社会主义政策只是解释德国此后发展轨迹的诸多因素之一。我想哈耶克不会否认这一点；若是否认，他的立场必定很站不住脚。尽管如此，若觉得他论题的这一部分言过其实，那么回想一下哈耶克论证的原始结构才算公允。《通向奴役之路》原本是一个更宏大计划的最后部分，哈耶克意在其中追溯若干国家自由主义的渐进式衰落。把他关于德国的具体论证置于这一更大项目的脉络下，会更为合拍。他决定将研究的结论部分单独出版，有点像只抛出包袱却不讲笑话。

我们也要记得，他的论题试图回应当时怎样的说法。哈耶克一再强调，他那个时代许多聪明且消息灵通的人相信这样的断言：国家社会主义是崩溃中的资本主义在逻辑与历史上的下一阶段。他的要点——今天多数人都会承认是显而易见的——是：法西斯主义与共产主义都是极权体制，它们彼此之间的共同点远多于它们各自与自由市场民主政体下的政府与经济制度之间的共同点。纳粹当然妖魔化并迫害共产党人，但那并非因为他们自己是资本主义者。哈耶克只是要厘清真正的共通性。

另一种常被提起的抱怨是：哈耶克的书批评甚多，但在替代方案上要么欠奉，要么含糊。经历十年大萧条，许多人认为资本主义气数已尽，必须以新体制取而代之。那么哈耶克能提供什么？阿尔文·汉森在《新共和》撰文指出，哈耶克在书中区分了“良性计划”与“恶性计划”，随即请他明确界定两者的分界线究竟何在。[84] 约翰·梅纳德·凯恩斯在前往布雷顿森林会议途中读完此书，写信令哈耶克大为欣喜，称其为“一本伟大的书”，并说“在道德与哲学上，我几乎完全赞同它；不仅赞同，而且是发自内心的感动与赞同。”[85] 但凯恩斯接着说：“你在书中不时承认，问题在于如何划线。你同意必须在某处划线，而且不可能走到逻辑的极端。但是你丝毫没有给出该如何划线的指引。”[86]

哈耶克显然把这些批评放在了心上。此后数年，他在政治哲学上又作出两项重要贡献，细化并延展了《通向奴役之路》中的论证。在《自由宪章》中，他奠定了自由主义宪政的哲学基础：界定个人活动的私域，将强制力的垄断授予国家，并以法治在宪法层面限制国家动用强制力的方式。该书后1/3部分，哈耶克勾勒了与此政体相一致的具体政策类型。[87] 在《法律、立法与自由》中，他哀叹西方民主正日益以立法之名规避自由主义宪政的精神，往往打着“实现社会公正”的旗号通过强制性法律，实则服务于组织严密的特殊利益联盟。书中还提出了一个独特的立法改革方案，旨在重建受宪法约束的自由民主共同体之理想。[88]

第三种批评认为，《通向奴役之路》中反对社会主义的论证乏力，因为它没有认真讨论“市场社会主义”，因此不完整。哈耶克在LSE的老对手埃文·德宾最早系统提出了此论，他在《经济学期刊》的书评中斥责哈耶克“对我们这些既是职业经济学家又是社会主义者的工作仅有一次提及，而且还是在脚注里”，从而忽视了“关于该主题的一切最新著作”。[89] 在德宾看来，“民主社会主义”并不必然意味着任何“僵硬的生产方案”，而只是意味着“作出经济决策的最终责任，从私人公司或股东手中，移交给社群的代表……”[90] 德宾的“民主社会主义”是市场社会主义（哈耶克有时称其为“竞争性社会主义”）的一种变体；奥斯卡·兰格已在《社会主义经济理论》中阐述过。前文已述，哈耶克早在1940年的一篇书评中批评过这一学说；《通向奴役之路》中关于市场社会主义的长注，指的正是那篇评论。[91]

“市场社会主义”听上去像矛盾修饰，但它几乎从未停止对寻求“中间道路”的经济学家的吸引。市场社会主义者批判资本主义不假，却把“完全竞争市场”视为具有某些理想效率特性的出发点；但他们关键地否认现实世界中的市场与完全竞争相似。随着19世纪末卡特尔与垄断的崛起，原子化竞争已不复存在。于是，当代资本主义既缺少竞争的益处，又保留其所有缺陷。一个经计划设计的市场社会主义经济，既能恢复真正竞争的好处，又能纠正不受约束的资本主义所伴生的种种社会不公。就兰格的蓝图而言，消费者品与劳动力存在自由市场，但（因生产资料公有）生产要素没有市场。中央计划委员会提供价格，并根据短缺或过剩的“显露”情况，采用“试错”法上调或下调价格。

市场社会主义之所以诱人，在于它似乎糅合了对立制度的优点：市场体制的效率与旨在促进社会公正的平等政策，并置于民主政体之内。哈耶克在书评中提出一系列具体而关键的质询，多数都表明：市场社会主义听起来不错，但行不通。其中一个核心质疑是：兰格未说明其体系下价格需要多频繁地调整。这很要紧，因为即便调整足够迅速（而哈耶克认为难以持续），一个庞大的定价体系仍会永远落后于市场机制中的调整，因此效率更低。为此，他那句名言即在此处提出：“很难压抑这样的怀疑：这一设想乃源于对静态均衡纯理论问题的过度迷恋。”[92] 哈耶克后来更为系统地阐明：在知识分散的世界里（与静态均衡理论描述的世界大异其趣），市场如何协调社会与经济活动——这成为他在经济学上的中心贡献之一。

既然哈耶克已提出一整套反对市场社会主义的理由，他为何在《通向奴役之路》中仅以注释置之？线索之一，来自兰格1940年7月31日写给哈耶克的信，他回应哈耶克书评并澄清了一个误解：

我并不主张由真正的中央计划委员会作为实际方案来定价。那只是在我的论文中作为一种方法论装置，用以展示：即便在制度意义的市场缺席时，如何通过试错来确定均衡价格。实际上，只要可行，我当然会建议尽可能通过充分的市场过程来决定价格……[93]

如果哈耶克据此推断兰格基本接受了他关于市场社会主义“可行性”的批评，也情有可原。显然德宾并不这么看，但在哈耶克看来，市场社会主义不过是一种有趣的理论演练——经济学家在黑板上爱玩的游戏——而非值得严肃对待的实践方案。

更重要的是，哈耶克写《通向奴役之路》并非主要写给像兰格或德宾这样的理论经济学家。与他们不同，多数“计划”的拥护者甚至没有开始思考“计划社会”意味着什么。对他们而言，正如罗宾斯所言，“计划”是万能药。正是这种模糊却广泛的情绪，使《通向奴役之路》旨在成为一剂解药。哈耶克要向读者证明：计划作为人人期盼的世界灵丹，理论上或许动听，实践上却行不通（或者说，除非西方民主愿意接受他们正与之作战的那些体制所展现的那类对个人自由的严厉约束）。

这也解释了为何他在书中没有铺陈反对市场社会主义的论证。他认为市场社会主义只是理论之梦，把反驳它的细部论点写进一本面向大众的书并不合适。他大概也假定，经济学界的读者已知他在1940年提出的论证——在他看来，这些论证已足够有力。若不知，他也在脚注里提醒了。

如此一来，我们也就能理解，为何德宾暗示他“忽略一切最新工作”会让哈耶克略感恼火。这份恼火在他1948年未刊的后记版本中显而易见：

德宾先生……特别介意我没有更认真地对待，并且只用一个脚注来处理近年在诸多学术著作与论文中提出的“竞争性社会主义”的有趣方案。我很乐意讨论其理论价值，事实上我也在刚才提到的脚注所引那篇文章中作了相当篇幅的讨论。只要有迹象表明这些方案被认真对待、并对社会主义政党的政治实践产生影响，我也很愿意继续审视它们。但我至今尚未发现有哪个社会主义政党愿意哪怕只是考虑以竞争作为组织经济活动的方法；在此之前，除了专业人士外，我看不出还有谁需要为反驳那些巧妙方案而费心。不过我也许可以补充一句：如果这些“竞争性社会主义”的主要倡导者之一兰格教授没有选择在联合国理事会成为俄方观点的主要代言人之一；如果德宾先生自己不是正在加入那个他似乎并不赞同其所作所为的英国社会主义政府；那么我会更有信心相信，他们确有以“竞争性社会主义”调和自由与社会主义之真诚愿望。[94]

德宾于1948年死于溺水事故，这或许解释了上述文字为何未被收入前言。可惜的是，兰格对其祖国波兰政治现实的妥协只会与日俱增：他后来为斯大林写下辩护之词，并且放弃了先前关于市场社会主义的观点，甚至禁止这些文字以波兰语再版。[95]

尽管兰格与德宾已离世，理论经济学家对市场社会主义的憧憬却似乎从未消褪；最近一次复兴，发生在上世纪最后十年苏东阵营崩溃之后。其长寿并不难懂：对寻求中间道路的人而言，市场社会主义堪称理想制度。近年的讨论中，哈耶克最初的批判又得到补强：信息经济学提出了激励难题，公共选择学指出了任何此类体制都会遭遇的政治障碍。[96] 但或许如哈耶克在1948年所言即可：在出现真实的、行之有效的“巧妙方案”之前，它最好被视为只供专家兴趣的理论构想，与我们身处的现实世界并无太大关联。

最后一种批评可称为“必然性论题”或“滑坡论证”：据称哈耶克认为，一旦社会稍作计划，注定会走向极权。德宾即持此说，他写道：哈耶克相信，“任何偏离自由企业实践、任何寄望以理性与科学来引导经济活动、任何尝试经济计划，都必将无情地把我们带往奴役……”[97] 即便德宾的表述格外尖锐，他也绝非孤例；许多人认为哈耶克说过，只要国家扩大对经济的控制，就必然走向极权。从芭芭拉·伍顿到乔治·斯蒂格勒，这种理解横跨意识形态光谱。99 保罗·萨缪尔森甚至在他的经济学原理教材里用图示表达：横轴政治自由、纵轴经济自由，沿曲线由高向低滑落（真可谓“滑坡”）据称就是哈耶克的预言——“政府对自由放任的修正，必然导致政治上的奴役”。[98]

然而，尽管哈耶克屡次反驳，这种解读仍普遍存在。他有时公开反对，如在1976年版前言中说：“人们常常指称我主张：凡是朝向社会主义的任何一步，必将走向极权。即便这种危险存在，这也不是本书的主张。”[99] 私下里，他则更为直率，如写给萨缪尔森的一封信：

我恐怕，在翻阅你《经济学》第11版时，我找到了那条关于我《通向奴役之路》的错误指控的源头——这条指控我常常遇到、最为反感，并且只能视作恶意歪曲，而它已在很大程度上成功地抹黑了我的论证……你断言我主张“每一步背离市场体系、走向福利国家的社会改革，都是一段不可避免地以极权国家为终点的旅程”，并且“政府对市场自由放任的修正必然导致政治奴役。”……

凡是读过我书的人，怎么可能本着诚信说出这样的话？自第一版以来，我就在书的一开头说……“我也并不主张这些发展是必然的。若果真如此，写这本书就毫无意义。只要人们及时意识到他们的努力可能导向何方，这些发展便可以被阻止……”[100]

鉴于“必然性论题”的解读在友敌两方中皆甚流行，而哈耶克亦坚称这并非其意，厘清混淆的缘由就很重要了。

哈耶克给萨缪尔森的信，至少让我们可以排除对“必然性”一层解读：他绝不是在作一种历史断言，说无论英国与美国未来如何作为，已没有回头路；一个最终走向极权的社会主义未来必将来临。毕竟，这正是他在《科学主义与社会研究》中批判的“历史主义”——相信历史存在规律，知之即可预言必然的未来。

更可取的解读是：把他的文字视为一种警示——如果我们不改变路径，正朝着奴役之路走去。这无疑是他写作意图的一部分。他尤其担心我们可能在不自知间踏上此途，正如他在底特律经济俱乐部演讲所言：“危险更加严重，因为我们之所以走错路，也许并非出自深思熟虑的合意决定，而是因为我们似乎在跌跌撞撞之中误入歧途。”[101] 正如第四章标题所揭示的，他的一些反对者声称计划是“不可避免”的：除非我们接受“为自由而计划”，否则必将走向极权。哈耶克大概希望将此论倒转过来：与其说计划是对抗极权的唯一手段，不如说计划本身就是通向极权国家的重要一步。

还有一种读法：把哈耶克看作是在提出逻辑而非历史的论证。哈耶克承认，“自由主义的社会主义者”珍视选择自由与对个体偏好的尊重；但他否认，他们能够在保持这些价值的同时，推行其所宣称的广泛中央计划。用他简练的话说，“社会主义只能通过大多数社会主义者并不赞同的方法来实施。”[102] 即便以“自由社会主义”的实验开端（顺带一提，现实世界并无此例），要实行全面计划，计划当局就必须接管一切生产决策；而要做出任何决策，就必然需要越来越多的政治控制。若试图建立一个真正的计划社会，就不可能把经济控制与政治控制分开。这是哈耶克反对计划的逻辑论证，他在1939年的《自由与经济体制》中已简要表述：

最终，当人们一致认同必须进行计划，而民主议会却无法就具体计划达成一致时，必然会增强这样的主张：应当赋予政府，或某个个人，以自行负责而采取行动的权力。于是，若想把事情办成，就必须让事务的“负责导演者”摆脱民主程序的桎梏，这种信念将愈发被接受。[103]

显而易见，自他写下这些文字以来，令他最担心的那些国家（西欧诸民主国家与美国），尽管其左翼政治家口号不断，却并未走向类似全面中央计划或生产资料完全国有化的体制。以英国为例，战后虽一度朝此方向迈进，到20世纪40年代末已达顶点，即便如此也不过全国有约20%的工业实现了国有化。

若把哈耶克的文字视为“必然趋势”的预言，上述历史似乎反证了他的主张；若把其视为“警示”，或许应当感谢他免人于祸。至于其逻辑论证，西欧民主国家此后的路径，并不能算是检验命题的试验。诚然，其中不少国家发展出了相当规模的福利国家——哈耶克后来另行论述了福利国家的种种危险——但此类国家的存在与得失，并不动摇《通向奴役之路》中的逻辑论证：福利国家并不等同于社会主义。

检验哈耶克逻辑论题的恰当方式是问：有多少现实世界的政治体制，既彻底将生产资料国有化，又能保持某种程度的经济效率与对商品和职业的选择自由？把它们数一数。再与那些国有化生产资料、转向广泛计划与控制、并因而限制个人自由的国家数量相比。若你同意这才是正确的检验，哈耶克的立场便完全站得住脚：全面的社会主义只能依赖多数社会主义者也会反对的方法来实施。

《〈通向奴役之路〉的持续现实意义》

阅读（或者重读）《通向奴役之路》对有些人来说会是种愉悦的体验，对另一些人却可能气得发作：它依然是一根避雷针，也是一次“罗夏测验”，透露出读者先入立场的多少，恰如它揭示哈耶克思想的多少。对年轻读者而言，这本书也许略显神秘，因为尽管它具备通论（general treatise，综合论著）的某些要素（稍后还会谈到），它同时也确确实实是（正如作者本人曾承认的）一部“应时之作（tract for the times）”。[104] 对不熟悉第三帝国历史的现代读者而言，尤利乌斯·施特赖歇（Julius Streicher，纳粹宣传家）或罗伯特·莱伊（Robert Ley，纳粹劳动阵线领袖）这样的名字可能会绊脚。如今又有谁还记得理查德·阿克兰爵士（Sir Richard Acland）的“前进大游行”（Forward March）运动，或“临时国家经济委员会”（Temporary National Economic Committee，美国国会在新政时期设立的反垄断调查机构）？作为编者，我试图以简短的注释，将这些人物、团体与观念置于相应语境中，以期让当今读者更容易步入哈耶克所身处的世界。

与此同时，这本书也充满了超越时空的思想。哈耶克的当务目标，是说服他的英国读者：他们在法治之下的自由民主传统，应被视为一份国之瑰宝，而非讥笑的对象；应被视为仍具生命力的社会组织路线图，而非尴尬的旧日遗物。固然，许多问题取决于你如何界定术语，但他的讯息值得不时重加省视。

另一条主题，也许在本“导言”里比在哈耶克正文的具体段落中更为明晰，却确是他写作动机的核心部分：他警示战争年代对既有公民社会的危险——因为正是在此时，那些来之不易的公民自由最容易被轻易让渡。更令人不安的是，政治家本能地洞悉战争的诱人力量。国家危急时刻，人人可以被号召为共同事业与共同目标而牺牲；战争让领导者得以要求牺牲；它树立一个全社会可共同对抗的敌人。这对“真实的战争”固然如此，但正因为其整合异群的能力，精明的各党政治家也乐于在诸多语境中援引战争隐喻。禁毒战争（the war on drugs）、反贫困战争（the war on poverty）、反恐战争（the war on terror）只是近时的三个例子。[105] 与真正的战争相比，这些例子更令人忧虑之处在于：它们并无逻辑上的终点；每一场都可被无期限地援引。

哈耶克的讯息，是要对这种军事化的号召保持警惕。他特别担心的是：为了有效打仗，国家的权力与规模必然膨胀。无论政治家口头如何修辞，他们与其所统辖的官僚机构都爱权力；一旦危险过去（如果曾经真的存在过危险），权力从不轻易交还。永久的警醒是明智的忠告；而“战时”（或者在政治家试图让我们相信当下就是“战时”之时）尤是重中之重——凡重视个人自由保存者，此刻更须提高警惕。[106]

最后，本书以及哈耶克全部著作中，你都会看到他对“观念之力”的清醒认识。也许是约翰·梅纳德·凯恩斯在《通论》的末章，把这点说得最好：

经济学家与政治哲学家的观念，无论正确与否，其力量都远超人们通常的理解。的确，这个世界几乎唯有这些观念主宰。那些自以为完全不受任何思想影响的实用之人，通常不过是某位早已作古的经济学家的奴隶。那些身居权位、仿佛听到空中之声的狂人，往往在把几年前某个学院派文人的文字，蒸馏成自己的癫狂。我确信，相较于观念的渐进渗透，既得利益的力量被极大地夸大了。[107]

哈耶克对此想必会立即首肯，并或许补充说：凯恩斯这段话也隐含着一个结论——那些不了解观念渊源的人，将自担其咎。以他穷数十年如一日的勤勉耕耘计之，作为那些在同代人眼中似乎注定失败、过时、甚至复古的事业的恒久辩护者，恐怕没有谁比F. A. 哈耶克更能代表“观念之力”这一20世纪的观念了。

布鲁斯·考德威尔（Bruce Caldwell）

史学方法学说明：在“纳粹社会主义”（“Nazi-Socialism”）手稿上，没有任何迹象表明它是写给贝弗里奇（William Beveridge）的。事实上，尽管我长期知道该手稿存于哈耶克档案，但我曾以为它并非“贝弗里奇备忘录”，因为其标注日期为1933年；如前所述，哈耶克似乎暗示他在30年代末将其交给了贝弗里奇。然而在2004年夏天，苏珊·豪森（Susan Howson）给我看了一份她在贝弗里奇文稿中发现的“相同备忘录”副本（但新题名且无日期）。据此我们才断定这确为“贝弗里奇备忘录”。

如是，哈耶克在回忆中提及的“1939年”显系误记。由该备忘录衍生出的两篇文章分别发表于1938与1939年，因此备忘录必然写于1938年之前。再者，贝弗里奇于1937年离开LSE赴牛津，故日期应更早。较为稳妥的猜测是：在回忆中，哈耶克混淆了“1939年发表”的时间与“备忘录成稿”的时间。本人感谢芝加哥大学出版社一位匿名审读者的细致核证，助我达致此结论。

[^99] 参见芭芭拉·伍顿（Barbara Wootton），《计划之下的自由》（Freedom under Planning），同前引，第28、36–37、50页；以及乔治·斯蒂格勒（George Stigler），《一位不受监管的经济学家的回忆录》（Memoirs of an Unregulated Economist）（纽约：Basic Books，1985），第146页。

1. 温德尔·威尔基（Wendell Wilkie），《一个世界》（One World）（纽约：西蒙与舒斯特出版社，1943年）。

2. 在为本书五十周年纪念版撰写的《出版史附注》中，米尔顿·弗里德曼（Milton Friedman）指出，截至1994年，芝加哥大学出版社约售出25万册，并已出版近二十种授权译本。这里所说的35万册数字，是出版社在2005年提供的估计。弗里德曼的导言与附注可见于本书附录。

3. 信件：以赛亚·伯林（Isaiah Berlin）致伊丽莎白·莫罗（Elizabeth Morrow），1945年4月4日，载亨利·哈迪（Henry Hardy）编《以赛亚·伯林：书信，1928–46》（剑桥：剑桥大学出版社，2004），第540页。

4. 信件：加德纳·米恩斯（Gardiner Means）致威廉·本顿（William Benton），1944年12月28日，藏于芝加哥大学图书馆芝加哥大学出版社文献集，第230箱，第2文件夹（伊利诺伊州芝加哥市）。

5. 信件：鲁道夫·卡纳普（Rudolf Carnap）致卡尔·波普尔（Karl Popper），1946年2月9日，转引自马克·诺特图诺（Mark Notturno）〈波普尔对科学社会主义的批判，或卡纳普及其同事〉，载《社会科学哲学》（Philosophy of the Social Sciences），1999年3月，第29卷，第41页。依据其评论，卡纳普可能读过A. R. 斯威齐（A. R. Sweezy）发表于1944年11月5日《PM》（左翼媒体）上的书评，其中把哈耶克的书称为“反动派的教科书”。

6. 读者可参见本卷1976年版前言，可见哈耶克在晚年对其中一些观点作了修订。

7. 显而易见，此项工作必然与时空脉络相关；每一代读者都会从中获得不同的启示。因此，仅在此提醒读者：本“导言”出自一位美国经济思想史家之手，最后修订时间为2005年末。

8. F. A. 哈耶克，《价格与生产》（Prices and Production）（伦敦：Routledge and Sons，1931）。本书之文集版（Collected Works）预定出版。

9. 约翰·梅纳德·凯恩斯，《货币论》（A Treatise on Money），2卷本【1930】，重印为《约翰·梅纳德·凯恩斯全集》（The Collected Writings of John Maynard Keynes）第5、6卷（1971），奥斯汀·罗宾逊（Austin Robinson）与唐纳德·莫格里奇（Donald Moggridge）编，30卷（伦敦：麦克米伦［代表英国皇家经济学会］，1971–89）。哈耶克与凯恩斯及斯拉法（Piero Sraffa）的往返论战（含通信）收录于布鲁斯·考德威尔编《反对凯恩斯与剑桥：论文与通信》（Contra Keynes and Cambridge: Essays, Correspondence），《F. A. 哈耶克文集》第9卷（1995）（芝加哥：芝加哥大学出版社；伦敦：Routledge）。

10. F. A. 哈耶克，〈经济思想的趋势〉（“The Trend of Economic Thinking”），《经济学》（Economica），第13卷，1933年5月，第121–137页；重印为《经济思想的趋势：政治经济学家与经济史论文集》（The Trend of Economic Thinking: Essays on Political Economists and Economic History）第1章，W. W. 巴特利三世（W. W. Bartley III）与斯蒂芬·克雷斯格（Stephen Kresge）编，《F. A. 哈耶克文集》第3卷（1991），同前引，第17–34页。

11. 关于两大学派之历史，参见布鲁斯·考德威尔，《哈耶克的挑战：F. A. 哈耶克的思想传记》（Hayek’s Challenge: An Intellectual Biography of F. A. Hayek）（芝加哥：芝加哥大学出版社，2004），第1–4章。

12. F. A. 哈耶克，《哈耶克谈哈耶克：一部自传式对话》（Hayek on Hayek: An Autobiographical Dialogue），斯蒂芬·克雷斯格与莱夫·维纳（Leif Wenar）编（芝加哥：芝加哥大学出版社；伦敦：Routledge，1994），第102页。

13. 原始备忘录见“弗里德里希·A·冯·哈耶克文献”（Friedrich A. von Hayek Papers），第105箱，第10文件夹（斯坦福大学胡佛研究所档案）。

14. F. A. 哈耶克，〈纳粹社会主义〉（“Nazi-Socialism”），见本书附录。

15. 同上。

16. 〈自由与经济体制〉（“Freedom and the Economic System”）的1938、1939两个版本已重印，分别收入F. A. 哈耶克《社会主义与战争：论文、文献与书评》（Socialism and War: Essays, Documents and Reviews），布鲁斯·考德威尔编，《F. A. 哈耶克文集》第10卷（1997），第181–188页、189–211页。

17. F. A. 哈耶克，〈自由与经济体制〉【1938】，同前引，第182页。

18. 同前引，第193–209页。

19. F. A. 哈耶克（编），《集体主义经济计划：关于社会主义可能性的批判性研究》（Collectivist Economic Planning: Critical Studies on the Possibilities of Socialism）（伦敦：Routledge and Sons，1935；克利夫顿，新泽西：凯利出版社，1975年重印）。

20. 路德维希·冯·米塞斯（Ludwig von Mises），〈社会主义社会中的经济计算〉（“Economic Calculation in the Socialist Commonwealth”），S. 阿德勒（S. Adler）译，见哈耶克编《集体主义经济计划》，同前引，第87–130页。

21. F. A. 哈耶克，〈争论的现状〉（“The Present State of the Debate”），见《集体主义经济计划》，同前引，第210–243页。哈耶克的导论〈问题的性质与历史〉与结论性论文，重印为F. A. 哈耶克《社会主义与战争》，同前引，第1、2章，第53–79页、89–116页。更多背景，参见该卷编者导言。

22. 奥斯卡·兰格（Oskar Lange），〈社会主义经济理论〉（“On the Economic Theory of Socialism”），见本杰明·E·利平科特（Benjamin E. Lippincott）编《社会主义经济理论》一书（明尼阿波利斯：明尼苏达大学出版社，1938；纽约：麦格劳-希尔，1956年重印），第57–143页。

23. F. A. 哈耶克，〈社会主义计算：竞争性的“解法”〉【1940】，重印为F. A. 哈耶克《社会主义与战争》第3章，同前引，第117–140页。

24. 道尔顿（Hugh Dalton）与德宾（Evan Durbin）后来都在不同阶段担任过工党下院议员；道尔顿在1945–47年任财政大臣。我们将在导言后文再次遇到他们。

25. 西德尼与比阿特丽斯·韦布（Sidney and Beatrice Webb），《苏联共产主义：一个新文明？》（Soviet Communism: A New Civilization?）两卷本（伦敦：朗文·格林，1935）。

26. 参见例如：丹尼尔·霍尔爵士（Sir Daniel Hall）等，《科学的受挫》（The Frustration of Science）（伦敦：艾伦与昂温，1935；纽约：阿尔诺出版社，1975年重印）；芬德利·麦肯齐（Findlay MacKenzie）编，《计划社会：昨日、今日、明日——三十五位经济学家、社会学家与政治家的讨论集》（Planned Society: Yesterday, Today, Tomorrow）（纽约：普林蒂斯·霍尔，1937）；哈罗德·麦克米伦（Harold Macmillan），《中间道路：在自由民主社会中实现经济与社会进步之研究》（The Middle Way）（伦敦：麦克米伦，1938）。战间期英国知识界的舆论气候，可参见布鲁斯·考德威尔《哈耶克的挑战》，同前引，第232–237页。

27. 莱昂内尔·罗宾斯（Lionel Robbins），《经济计划与经济秩序》（Economic Planning and Economic Order）（伦敦：麦克米伦，1937），第3页。

28. 更多内容，参见F. A. 哈耶克《资本的纯粹理论》（The Pure Theory of Capital）之编者导言，劳伦斯·A·怀特（Lawrence A. White）编，《F. A. 哈耶克文集》第12卷（即将出版），同前引。

29. 信件：F. A. 哈耶克致弗里茨·马赫卢普（Fritz Machlup），1939年8月27日，马赫卢普文献（Hoover Institution Archives），第43箱，第15文件夹。马赫卢普（1902–83）乃哈耶克维也纳大学同学，1933年以洛克菲勒基金会奖学金赴美。随着欧洲局势恶化，作为犹太人的他决定留在美国，1935年入职纽约州布法罗大学。美国参战后，他赴华盛顿在“外侨财产管理局”工作。哈耶克与其通信频繁，故我们得以密切追踪哈耶克战年行止。稍后可见，马赫卢普亦在为哈耶克物色美国出版商方面扮演要角。

30. F. A. 哈耶克，〈关于德国宣传的若干札记〉（“Some Notes on Propaganda in Germany”），第2页。该备忘录共9页，注记“第二稿，1939年12月9日”，藏于哈耶克文献，第61箱，第4文件夹。第61箱第5文件夹载哈耶克于1939年9月9日致总干事之信，以及安东尼·吉什福德少校（Major Anthony Gishford）于12月30日之复信。

31. 信件：F. A. 哈耶克致弗里茨·马赫卢普，1940年6月21日，马赫卢普文献，第43箱，第15文件夹。

32. 同上。

33. 这些文章后来分别单行发表为：〈科学的反革命〉（“The Counter-Revolution of Science”），《经济学》（Economica），新系列（N.S.），第8卷，1941年2月，第9–36页；同年5月，第119–150页；同年8月，第281–320页；以及〈科学主义与社会研究〉（“Scientism and the Study of Society”），《经济学》，新系列，第9卷，1942年8月，第267–291页；第10卷，1943年2月，第34–63页；第11卷，1944年2月，第27–39页。修订版参见F. A. 哈耶克《科学的反革命》（The Counter-Revolution of Science）（格伦科，伊利诺伊：自由出版社，1952；印第安纳波利斯：自由出版社，1979年重印）。

34. 信件：F. A. 哈耶克致弗里茨·马赫卢普，1941年1月2日，马赫卢普文献，第43箱，第15文件夹。

35. 关于奥托·诺伊拉特（Otto Neurath）之更多信息，参见F. A. 哈耶克《社会主义与战争》之编者导言。同盟终战之际，哈耶克与诺伊拉特有一段简短而颇有意思的通信。诺伊拉特先寄来《通向奴役之路》的书评，随后的信中邀其辩论。哈耶克以忙于写作项目为由婉拒——此项目后来成为《感官秩序：理论心理学基础之探究》（The Sensory Order）（芝加哥：芝加哥大学出版社，1952）。辩论未成行，因诺伊拉特于1945年12月去世。通信见哈耶克文献，第40箱，第7文件夹（胡佛研究所档案）。

36. 社论〈科学与国家战争努力〉（“Science and the National War Effort”），《自然》（Nature），第146卷，1940年10月12日，第470页。

37. 芭芭拉·伍顿（Barbara Wootton），〈书评：马克思主义：一次死后检验〉（“Book Review: Marxism: A Post-Mortem”），《自然》，第146卷，1940年10月19日，第508页。

38. 工党全国执行委员会，《旧世界与新社会：战争与和平时期重建问题报告》（The Old World and the New Society）（伦敦：运输之家［Transport House］，无日期），第3–4页。该小册子由委员会发布，供其各附属组织在全国各地区会议以及将于圣灵降临节（1942年5月25–28日）在伦敦举办的工党年会上讨论前参阅。

39. H. J. 拉斯基教授（Harold J. Laski），〈计划的经济民主〉（“A Planned Economic Democracy”），载《工党第41届年会报告》（伦敦：运输之家，1942），第111页。

40. 不过，正如贝弗里奇传记作者所言：“早在1941年6月……已有庞大的改革舆论群体，对贝弗里奇及其委员会在接下来十八个月中将详细审议的问题怀有浓厚兴趣，且形成了相当成熟的看法。”见何塞·哈里斯（Jose Harris），《威廉·贝弗里奇传》（William Beveridge: A Biography），修订平装本（牛津：克拉伦登出版社，1997），第367–368页。

41. 布赖恩·阿贝尔-史密斯（Brian Abel-Smith），〈贝弗里奇报告：其起源与结果〉，载约翰·希尔（John Hill）、约翰·迪奇（John Ditch）、霍华德·格伦纳斯特（Howard Glennerster）编《贝弗里奇与社会保障：一种国际视角》（Beveridge and Social Security）（牛津：克拉伦登出版社，1994），第14页。

42. 珍妮特·贝弗里奇（Janet Beveridge），《贝弗里奇与其计划》（Beveridge and His Plan）（伦敦：霍德与斯托顿，1954），第114页。或须指出：报道队伍长度者乃贝弗里奇之妻，且似系转述自他人之轶闻。

43. 布赖恩·阿贝尔-史密斯，〈贝弗里奇报告〉，同前引，第18页。

44. 据贝弗里奇传记作者称，“社会保险计划只是冰山一角——而且在贝弗里奇看来，这或许是最不重要的一角——其脑海中更宏大、更深远的社会重建蓝图……包括如下可能目标：土地与住房国有化、全国最低工资立法、最高达工业生产75%的公有制、设立公共企业委员会以引导公私投资、以及对收入、物价与人力配置的永久性国家控制。”见何塞·哈里斯，〈贝弗里奇的社会与政治思想〉，载《贝弗里奇与社会保障》，同前引，第29页。战后工党政府推行的改革远不及贝弗里奇私下所期望之激烈，已实施的救助水平也低于他在报告中所设想者。但福利国家由此确立，并伴随一种预设：国家将对“充分就业”的维持负有责任，且具备相应能力。

45. 威廉·贝弗里奇爵士（Sir William Beveridge），《社会保险及相关服务》（Social Insurance and Allied Services）（纽约：麦克米伦，1942），第6页。

46. 信件：弗里茨·马赫卢普（Fritz Machlup）致F. A. 哈耶克，1942年10月23日，哈耶克文献，第36箱，第17文件夹，胡佛研究所档案，斯坦福大学版权所有。

47. 在1943年6月13日的来信中，哈耶克报告说两个月前已将第13、14章寄给马赫卢普，现又寄上最终章节（第15章）以及新版前言与目录。马赫卢普在1943年8月9日的复信中确认收到。两信均藏于胡佛研究所档案马赫卢普文献，第43箱，第15文件夹。需说明的是，最终出版版本共有16章，而非15章；最后一章是后来增补的两页结语。

48. 马赫卢普当时是学术出版社布莱基斯顿公司（Blakiston Company）的编辑顾问。他们表示若哈耶克愿意，可为其出版此书，但因无大众图书部，无法为该书进行有效营销。于是马赫卢普决定另觅兴趣方。

49. 信件：弗里茨·马赫卢普致F. A. 哈耶克，1943年1月21日，马赫卢普文献，第43箱，第15文件夹，胡佛研究所档案，斯坦福大学版权所有。难以抑制补上一句：马赫卢普的通信人普特南先生在段末写道，“不过，若是此书由他社出版并在非虚构类成为畅销书，那就把这归于我们人人都会犯的判断失误之一吧。”确乎如此。

50. 信件：弗里茨·马赫卢普致哈里·吉迪昂斯（Harry Gideonse），1943年9月9日，马赫卢普文献，第43箱，第15文件夹，胡佛研究所档案，斯坦福大学版权所有。

51. 信件：奥德韦·蒂德（Ordway Tead）致弗里茨·马赫卢普，1943年9月25日，马赫卢普文献，第43箱，第15文件夹，胡佛研究所档案。蒂德还补充说：“此外，作者的笔调几乎完全是否定性的，让读者无从得出应当在思想或政策上采取何种路径的线索。”这一抱怨后来也为他人所呼应。

52. 亚伦·迪雷克特（Aaron Director，1901–2004）在芝加哥大学攻读经济学研究生，1933年离校前短暂任教，后赴财政部任职。30年代他也曾在LSE任职，期间结识哈耶克。1946年加入芝加哥大学法学院，并在任内助创“法律与经济学”学派。他的妹妹罗丝（Rose）嫁给了米尔顿·弗里德曼。

53. 正如出版社编辑约翰·斯昆（John Scoon）在1945年5月2日致C. 赫特利·格拉坦（C. Hartley Grattan）的信中所述：“本社之所以考虑在美国出版此书，是因大学经济学系的一位成员（先前熟识哈耶克及其著作）提出建议；几乎在同一时间，作者的另一位友人（曾在本校，彼时于华盛顿供职）亦向我们推荐此书，并为我们取得了清样。”斯昆之信藏于芝加哥大学图书馆芝加哥大学出版社文献，第230箱，第3文件夹。斯昆与社长约瑟夫·布兰特（Joseph Brandt）均于1944年1月加入出版社，故其对该书如何来到芝加哥的叙述乃转述。然而此信信息丰富（米尔顿·弗里德曼在其《出版史附注》中亦利用了部分内容），本卷附录首次刊出。

54. 弗兰克·奈特（Frank Knight）审稿报告，1943年12月10日，芝加哥大学图书馆芝加哥大学出版社文献，第230箱，第1文件夹。该报告首次发表于本卷附录。

55. 雅各布·马沙克（Jacob Marschak）审稿报告，1943年12月20日，芝加哥大学图书馆芝加哥大学出版社文献，第230箱，第1文件夹。该报告首次发表于本卷附录。

56. 参见哈耶克1944年2月2日致马赫卢普之信，马赫卢普文献，第43箱，第15文件夹，胡佛研究所档案。

57. 如编辑前言所述，本权威版以美国版文本为底本。

58. 在1944年6月26日的来信中，哈耶克向编辑斯昆解释为何章首引文至关重要：“有时整章的基调取决于章首引文对主要思想的概括，我也时常刻意省略某个关键结论，因为它已由引文表达。若真要删去它们，我将视为本书的重大不幸……”此信藏于芝加哥大学图书馆芝加哥大学出版社文献，第230箱，第1文件夹。

59. 一则编辑轶事：本书引文甚多，而遗憾的是，哈耶克常常未能逐字正确转引——甚至包括各章章首引语。在1944年2月26日的一封信里，哈耶克请马赫卢普更正阿克顿勋爵（Lord Acton）的名言：“权力导致腐败，绝对的权力导致绝对的腐败。”不幸的是，即便在“更正”中他仍写错，告诉马赫卢普应作：“权力倾向于腐败，绝对的权力倾向于绝对的腐败”！马赫卢普照转了“更正”，但想来该名言实在太出名，芝加哥大学出版社的文字编辑当即发现，书中最终呈现为正确表述。此信见马赫卢普文献，第43箱，第15文件夹，胡佛研究所档案。

60. 正如杰里米·谢尔默（Jeremy Shearmur）在《〈哈耶克、〈通向奴役之路〉与英国保守党〉》（Journal of the History of Economic Thought，待刊）中所述：Routledge使用原为英国保守党配给的纸张出版了删节英版；删节工作由保守党议员阿奇博尔德·詹姆斯中校（Commander Archibald James）完成；书名前页原本的休谟与托克维尔引文被替换为保守党领袖温斯顿·丘吉尔的引语！

61. F. A. 哈耶克，《通向奴役之路》（悉尼：Dymock’s Book Arcade, Ltd.，1944）。

62. 有关其在美国早期出版史的更多细节，参见约翰·斯昆1945年5月2日致C. 赫特利·格拉坦的信，重印见本卷附录。

63. 哈耶克在书中第2章第79页提及马克斯·伊斯特曼（Max Eastman）——他起初同情俄国革命，后转而否定。参见本卷1956年美国平装版前言，第41页。

64. 《读者文摘》提供了其1945年发行量数据。克罗斯韦尔·鲍文（Croswell Bowen）《大企业如何举起“奴役”之战的号角》，载《PM》周日版，1945年10月14日，第13页，估计《读者文摘》读者达一千万，并提供“每月之书俱乐部”重印数量数据。（摊销销售或可解释发行量与读者数之间的差异。）米尔顿·弗里德曼在《出版史附注》中估计重印数为60万（而非“一百多万”），很可能基于约翰·斯昆在1945年5月2日来信中的相同估计。等到鲍文的文章在10月见刊时，数字显然又增长了。

65. ) 哈耶克详述此行旅见《哈耶克谈哈耶克》，同前引，第103–105页。

66. 《读者文摘》节选版与《Look》杂志漫画版均由经济事务研究所（IEA）汇编成册：F. A. 哈耶克，《〈通向奴役之路〉〈读者文摘〉节选版》，“再发现的财富”第5号（伦敦：IEA健康与福利部，1999）。IEA所长约翰·布伦德尔（John Blundell）于2005年2月25日告知我：过去一年里，网站上该节选版PDF的下载量超过4万次。

67. F. A. 哈耶克，〈计划与“通向奴役之路”：弗里德里希·哈耶克谈其著作被利用之方式〉，《芝加哥太阳报·图书周》，1945年5月6日。

68. F. A. 哈耶克，〈通向奴役之路——在底特律经济俱乐部的演讲〉，1945年4月23日，第6页。演讲记录见哈耶克文献，第106箱，第8文件夹，胡佛研究所档案。

69. 马奎斯·W·柴尔兹（Marquis W. Childs），〈烫手的使徒：参议员霍克斯招待的这位奥地利人令共和党人尴尬〉，《纽瓦克晚报》，1945年5月6日。

70. 引自学会《宗旨声明》末句，1947年4月10日通过；见弗里茨·马赫卢普编《哈耶克论文集》（Essays on Hayek）（纽约：纽约大学出版社，1976），第xiii页。

71. 正如哈耶克后来在《哈耶克谈哈耶克》，同前引，第103页所述：“几乎所有促成我此后再访、并最终促成我移居芝加哥的联系，都是在这次旅行中建立的。”

72. 1944年3月20日致马赫卢普之信中，哈耶克略带惊讶地提到本书在英国媒体获得热烈初评，并补上一句：“但我希望批评能尽快开始。”此信藏于马赫卢普文献，第43箱，第15文件夹，胡佛研究所档案。

73. 参见本卷1956年美国平装版前言，第40页。

74. 1945年大选期间，克莱门特·艾德礼（Clement Attlee）与休·道尔顿（Hugh Dalton）——即将分别出任工党首相与财政大臣——都指责温斯顿·丘吉尔从“弗里德里希·奥古斯特·冯（特别强调‘冯’）·哈耶克”那里“抄作业”。丘吉尔在一场后来被称为“盖世太保演说”的讲话中预言：工党胜利将导致个人自由受到严重限制。详见《哈耶克谈哈耶克》，同前引，第106–107页；并参谢尔默，前引文。

75. 赫尔曼·费纳（Herman Finer），《反动之路》（Road to Reaction）（波士顿：小布朗公司，1945），第ix页。

76. 同上，第36页。诚然，哈耶克认为宪法性限制对保护个人免遭“多数人的暴政”至关重要。但他反对的是“计划”，而非“民主”。而且，若其论证成立，则与任何形式的计划相比，民主在自由的政治与经济制度下更可能得以保存。

77. 同上，第210页。

78. 乔治·索尔（George Soule），〈《一课经济学》的“哈兹利特福音”书评〉，《新共和》（The New Republic），第115卷，1946年8月19日，第202页。

79. 克罗斯韦尔·鲍文，〈大企业如何……〉，同前引，第16页。

80. F. A. 哈耶克，〈后记〉（“Postscript”），哈耶克文献，第106箱，第8文件夹，胡佛研究所档案。

81. 参见本卷1956年美国平装版前言，第41–42页。通读1948年“后记”可见，哈耶克最初的回应更为尖锐；甚至在1955年《前言》的倒数第二稿中，关于雷克斯福德·塔格韦尔（Rexford Tugwell）与韦斯利·克莱尔·米切尔（Wesley Clair Mitchell）的一些句子还引起出版社编辑的担忧，终版中予以删去。参见亚历山大·莫林（Alexander Morin）1955年8月18日致哈耶克之信，芝加哥大学图书馆芝加哥大学出版社文献，第230箱，第4文件夹。

82. 参见约翰·布伦德尔〈导言：哈耶克、费舍尔与〈通向奴役之路〉〉，见F. A. 哈耶克，《〈通向奴役之路〉〈读者文摘〉节选版》，同前引，第16–25页。

83. 约翰·斯昆致C. 赫特利·格拉坦，1945年5月2日，同前引，重印见本卷附录。

84. 阿尔文·汉森（Alvin Hansen），〈反计划的新“十字军东征”〉（“The New Crusade against Planning”），《新共和》，第112卷，1945年1月1日，第9–10页。

85. 信件：约翰·梅纳德·凯恩斯致哈耶克，1944年6月28日，重印见《约翰·梅纳德·凯恩斯全集》第27卷（1980）：《1940–1946年的活动：塑造战后世界：就业与商品》，唐纳德·莫格里奇编，同前引，第385页。

86. 同上，第386页。

87. F. A. 哈耶克，《自由宪章》（The Constitution of Liberty）（芝加哥：芝加哥大学出版社，1960）。

88. F. A. 哈耶克，《法律、立法与自由》（Law, Legislation, and Liberty），3卷本（芝加哥：芝加哥大学出版社，1973–79）。

89. 埃文·德宾（Evan Durbin），〈哈耶克教授论经济计划与政治自由〉（“Professor Hayek on Economic Planning and Political Liberty”），《经济学期刊》（Economic Journal），第55卷，1945年12月，第360页。德宾另有《民主社会主义的政治》（The Politics of Democratic Socialism: An Essay on Social Policy）（伦敦：Routledge，1940；纽约：凯利出版社，1969年重印）。

90. 同上，第361页。

91. F. A. 哈耶克，〈社会主义计算：竞争性的“解法”〉（“Socialist Calculation: The Competitive ‘Solution’”），同前引。哈耶克在第3章注释4中提到该书评。

92. 同上，第123页。

93. 信件：奥斯卡·兰格（Oskar Lange）致哈耶克，1940年7月31日，重印见塔德乌什·科瓦利克（Tadeusz Kowalik）编《经济理论与市场社会主义——奥斯卡·兰格论文选》（Economic Theory and Market Socialism—Selected Essays of Oskar Lange）（切尔滕纳姆：爱德华·埃尔加出版社，1994），第298页。

94. F. A. 哈耶克，〈后记〉（“Postscript”），哈耶克文献，第106箱，第8文件夹，胡佛研究所档案。此时的德宾（Evan Durbin）已是工党下院议员，并任工程部议会副秘书（Parliamentary Secretary of the Ministry of Works）。

95. 塔德乌什·科瓦利克，〈奥斯卡·兰格的市场社会主义：一段思想—政治生涯的故事〉【1991】，重印见弗兰克·罗斯福（Frank Roosevelt）与大卫·贝尔金（David Belkin）编《为何是市场社会主义？来自异议者的声音》（Why Market Socialism? Voices from Dissent）（阿蒙克，纽约州：M. E. Sharpe，1994），第137–154页。

96. 更多近期争论，参见布鲁斯·考德威尔（Bruce Caldwell），〈哈耶克与社会主义〉（“Hayek and Socialism”），《经济学文献杂志》（Journal of Economic Literature），第35卷，1997年12月，第1856–1890页。

97. 德宾，同前引，第360页。德宾在书评中反复指责哈耶克“非科学”或“敌视科学”，这恰好很好地体现了哈耶克屡次反对的实证主义世界观。

98. 保罗·萨缪尔森（Paul Samuelson），《经济学》（Economics），第11版（纽约：麦格劳—希尔，1980），第827页。

99. F. A. 哈耶克，1976年版前言，本卷，第55页。注意哈耶克的表述是“这不是本书的主张（this is not what the book says）”。他或许暗示：节选版与漫画版在一定程度上导致了对其观点的普遍误读。事实上，在节选版中，哈耶克强调自己并未在描述“不可避免趋势”的文字被省略；而下一句中的一部分（原书并未强调）却被排成了斜体：“很少有人认识到，法西斯主义与纳粹主义的兴起，并非对先前社会主义趋势的反动，而是这些趋势的必然结果。”参见F. A. 哈耶克，《〈通向奴役之路〉〈读者文摘〉节选版》，同前引，第31–32页。（注：IEA版本在此处将“naziism”误植为“Marxism”。）

100. 信件：哈耶克致保罗·萨缪尔森，1980年12月18日，哈耶克文献，第48箱，第5文件夹，胡佛研究所档案。将萨缪尔森视为误读之源并不准确，因为这是一种普遍的误解。档案亦存萨缪尔森的回信，其在信中致歉，并承诺在未来著作中尽力更准确地呈现哈耶克的观点。

101. F. A. 哈耶克，〈通向奴役之路——在底特律经济俱乐部的演讲〉，同前引，第4页。

102. 本卷，第10章，第159页。

103. F. A. 哈耶克，〈自由与经济体制〉【1939】，同前引，第205页。我在研讨会上介绍哈耶克的论证时，听众曾不止一次指出其与福利经济学中阿罗“不可可能性定理”（Arrow’s Impossibility Theorem）之间的相似性。

104. 参见F. A. 哈耶克，1976年版前言，本卷，第53页。

105. 感谢史蒂文·霍洛维茨（Steven Horwitz）在2004年于加拿大多伦多举行的“经济思想史学会”（History of Economics Society）年会上、纪念《通向奴役之路》出版60周年的专题中提供这些恰当的例子。

106. 关于大量令人沮丧的案例以印证哈耶克的论题，参见罗伯特·希格斯（Robert Higgs），《危机与利维坦：美国政府扩张的关键时刻》（Crisis and Leviathan: Critical Episodes in the Growth of American Government）（纽约：牛津大学出版社，1987）。本文写作于乔治·W·布什任内，其时又可见颇多新证。

107. 约翰·梅纳德·凯恩斯，《就业、利息和货币通论》（The General Theory of Employment, Interest and Money）【1936】重印为《约翰·梅纳德·凯恩斯全集》第7卷（1973），同前引，第383页。

原版前言

自由很少会在某个瞬间彻底丧失。
——戴维·休谟（David Hume）

我想我在任何时代都会热爱自由，但在我们所生活的这个时代，我已准备好去崇敬它。
——阿历克西·德·托克维尔（A. de Tocqueville）

献给所有政党的社会主义者[1]

当一位研究社会事务的专业学者写一本政治书时，他的首要义务显然是直言不讳地承认这一点。这就是一本政治书。我并不想以更优雅、更宏大的说法——比如称它为一篇“社会哲学论文”——来掩饰这一事实。然而，无论叫什么名字，关键在于，我在书中所要论述的一切，都是建立在某些终极价值之上的。我希望自己在本书中已充分履行了另一项同样重要的职责：明确无误地说明这些支撑全书论证的终极价值究竟是什么。

不过，我还想补充一点。尽管这是一本政治书，但我可以像任何人一样坚定地说，其中所表达的信念并非出于我的个人利益。我看不出有任何理由说明，我所认为理想的那种社会会给予我比给予我国绝大多数人民更多的好处。事实上，我的社会主义同事们常对我说，作为一名经济学家，我在他们所追求的那种社会里本应占有更重要的位置——当然前提是，我必须接受他们的观点。而我同样坚信，我反对这些观点并不是因为它们与我成长过程中接触的思想不同，因为这些观点正是我年轻时所信奉的，并且正是它们促使我选择经济学作为我的职业。对于那些时下流行、总爱在一切政治主张中寻找私利动机的人，我或许可以补充一句：我有充分的理由不去写作或出版这本书。这本书必定会得罪许多我希望保持友好关系的人；它迫使我搁下那些我认为自己更有资格从事、并在长远来看更重要的研究；而且，最重要的是，它必定会损害我更为严格的学术成果的接受度，而这些才是我真正心向往之的工作。

尽管如此，我还是把写这本书视为一种义不容辞的责任，这主要源于当前关于未来经济政策的讨论中一个特殊而严重的现象，而公众对此几乎一无所知。那就是：多数经济学家多年来已被战时机器所吸纳，并因其官方职位而缄默不言；结果，公众对这些问题的认识，在惊人的程度上受制于业余人士和怪论家，受制于那些或怀私心、或兜售灵丹妙药之人。在这种情况下，那些仍有余暇从事写作的人，实在没有理由独自揣着这些因当下趋势而引发的不安——即便在平时，我本乐于将国家政策的讨论留给那些既更有权威、又更有资格的人来承担。

本书的核心论点最初见于我1938年4月在《当代评论》（Contemporary Review）上发表的一篇题为《自由与经济体制》（Freedom and the Economic System）的文章，后来扩充再版，作为芝加哥大学出版社“公共政策小册子”系列之一，由H. D. 吉迪昂斯教授编辑（1939年）。[2] 我在此感谢这两家刊物的编辑和出版社允许我重引其中若干段落。

F. A. 哈耶克

1. 此前言最初刊载于英国版、澳大利亚版和美国版。——编者注

2. F. A. 哈耶克，《自由与经济体制》，载《当代评论》，1938年4月，第434–442页；重印于《哈耶克文集·社会主义与战争：论文、文献与评论》第8章，第181–188页。F. A. 哈耶克，《自由与经济体制》（芝加哥：芝加哥大学出版社，1939），公共政策小册子第29号，H. D. 吉迪昂斯主编；重印于同上第9章，第189–211页。——编者注

1956年美国平装版前言

如果当初我主要是为美国读者而写，这本书在某些方面或许会有所不同；但如今它已在这个国家获得了明确而又出乎意料的位置，因此再去改写已无必要。然而，在它初版十余年后以新形式重版，也许正是一个合适的时机，来解释我最初的写作目的，并就它在美国取得的完全出乎意料、在许多方面颇为奇特的成功，作一些评论。

这本书写于战时的英国，几乎完全是为英国读者而作。实际上，它的主要读者是英国的某一特定群体。我将其题献给“所有政党的社会主义者”，绝非戏谑，而是出于诚意。它源于我在此前十年与许多倾向左翼的朋友与同事的讨论，而本书正是这些辩论的延续。

当希特勒在德国上台时，我已在伦敦大学任教多年，但我仍与欧洲大陆保持密切联系，直到战争爆发。[1] 我所见到的各种极权运动的起源与发展，使我感到英国的公众舆论——尤其是那些持“进步”社会观点的朋友们——完全误解了这些运动的性质。甚至在战争之前，我就已在一篇短文中阐述了本书的核心论点。[2] 战争爆发后，我更觉得这种对敌国乃至新盟友苏联政治制度的普遍误解构成了严重危险，必须以更系统的努力来应对。而且，当时已相当明显，英国在战后很可能也会尝试实行那类在我看来已严重摧毁其他国家自由的政策。

因此，这本书逐渐成形，作为对英国知识界中社会主义者的警告；经历战时出版的不可避免的延误，它终于在1944年春初在英国面世。这一出版日期，也能解释为何我为了获得倾听，不得不在评论战时盟友政权时有所克制，[3] 并主要以德国的发展为例。

该书显然恰逢其时，我只能为它在英国的成功感到欣慰。虽然性质上与美国不同，但在数量上并不逊色。总体而言，该书被以其本意的精神所接受，那些主要目标读者认真审视了它的论点。除了工党少数几位领导政治家——他们仿佛为我的论述提供了实例，以民族主义的口吻攻击此书，因为它出自一名外国人之手[4]——多数人即便发现其结论与他们的根本信念背道而驰，仍以深思熟虑和开放的态度审视本书，这令我深受感动。[5] 其他欧洲国家亦大致如此；尤其当瑞士出版的德文译本传入德国时，那一代战后德国青年给予的热烈欢迎，更是我未曾预料的喜悦。

在美国的反响则大不相同。本书在英国出版数月后传至此地。当时写作时，我几乎未考虑它对美国读者的吸引力。自我上一次以研究生身份来美，已过去二十年，这期间我多少与美国思想的发展失去联系。[6] 我不确定我的论点对美国情境是否有直接相关性，因此得知最初三家出版社都拒绝出版，我丝毫不感意外。[7] 结果出乎意料的是，在现任出版社出版之后，它竟以一种几乎前所未有的速度畅销，尽管这本书并非为大众读者而写。[8] 更令我惊讶的，是它在政治光谱两端引发的剧烈反应：某些方面的热情赞美，与另一些方面的强烈仇恨。

与英国的经验相反，在美国，那些我最主要想要劝说的人几乎全盘否定此书，视之为对其崇高理想的恶意攻击，他们似乎从未停下来认真审视其中的论点。某些激烈批评的言辞与情绪，确实非同寻常。[9] 但同样令我吃惊的，是许多我从未预料会翻阅此类著作的人，竟热烈欢迎此书——其中有不少人，我怀疑他们实际上根本没读过。偶尔，它被使用的方式，更让我深切体会到阿克顿勋爵的名言：“历来自由的真挚朋友极为稀少，自由的胜利总是归功于少数人，他们与目标常常不同的盟友结成同盟；这种结盟固然危险，有时甚至是灾难性的。”[10]

显然，大西洋两岸的反应之差异，不可能仅仅归因于民族性格的不同。我越来越确信，真正的原因在于当时两地的知识氛围迥异。在英国乃至整个欧洲，我所讨论的问题早已不再是抽象问题。我所探讨的理想早已落地，其最热情的支持者也切身见过其推行所带来的困难与意外后果。我只是系统、一贯地论证了许多人已凭直觉感受到的东西。那时，欧洲对这些理想的幻灭正在进行之中，而本书的批判只不过让这种怀疑之声更清晰。

然而在美国，这些理想仍然新鲜而强烈。知识界大范围感染这种思潮不过十几年，而非像在英国那样已有四五十年历史。尽管新政已经有所实验，但对那种理性建构社会的新模式，美国的热情仍未被现实磨损。在大多数欧洲人看来已多少过时的东西，对美国激进派而言，依旧是他们在大萧条期间拥抱并寄予厚望的“美好世界”。

美国舆论转变迅速，如今甚至很难记得，在《通向奴役之路》出版前不久，最极端的经济计划还曾被严肃倡导，俄国模式还被举为榜样，这些人后来还在公共事务中扮演了重要角色。对此举例不难，但如今点名已属不妥。只需提一点：1934年新成立的国家计划委员会[11]，曾着力研究德国、意大利、俄国和日本的计划经验。十年后，我们当然已将这些国家称为“极权主义”，与其中三国鏖战，又即将与第四国进入“冷战”。然而，本书指出这些国家的政治发展与其经济政策之间存在联系的论点，当时却仍被美国计划的倡导者愤然否认。他们开始声称，计划的灵感并非来自俄国，而是主张，正如我的一位著名批评者所言：“事实很清楚，意大利、俄国、日本和德国走上极权主义之路的方式截然不同。”[12]

因此，《通向奴役之路》面世时，美国的思想氛围注定会使它或深深震撼，或极大取悦于尖锐分化的群体。结果是，尽管表面上大获成功，这本书在美国并未产生我所期望、或它在欧洲其他地方所产生的那种效果。诚然，它的主要结论如今已被广泛接受。如果在十二年前，许多人觉得把法西斯主义和共产主义说成是中央控制经济活动必然导致的同一种极权主义，几乎是亵渎神明，如今这已几乎成为常识。人们也普遍认识到，民主社会主义极为不稳，充满内在矛盾，往往带来连许多支持者都不愿接受的后果。

这种更为冷静的氛围，主要归功于现实的教训与大众化的讨论，[13] 而非本书本身。而且，本书的论点在出版时也非全新。虽然类似的警告早已被遗忘，但我所批评的政策中所蕴含的危险，一再有人指出。本书的价值，若有的话，不在于重申这一论点，而在于耐心、细致地分析为何经济计划会产生这种意外结果，以及其实现的过程。

正因如此，我希望现在美国的氛围，比当初更有利于认真对待本书的真正论证。我相信它的重要部分仍有作用。尽管我承认，本书主要反对的那种“热社会主义”——即由国家作为生产资料主要所有者、有意对经济生活进行全面组织的运动——在西方世界几乎已消亡。就此意义而言，社会主义的世纪大概在1948年前后已告结束。许多幻想连领导人自己都已放弃，在美国乃至其他地方，“社会主义”一词的吸引力大大减弱。无疑，会有人试图拯救这一名称，把它用于那些不那么教条、不那么体系化的运动。但如果本书的论点只适用于那些过去社会主义运动的清晰观念，那么今天它可能看起来是在对着风车挥剑。

然而，即便“热社会主义”已成过去，它的若干观念却已深入当代思想结构，仍不足以让人自满。如果当今西方世界中很少有人愿意照着理想蓝图彻底改造社会，但许多人依旧相信一些措施，虽不意在完全改造经济，但积累起来也可能不经意间产生这种效果。而且，比我写作本书时更明显的是，长期来看与自由社会无法调和的政策倡议，已不再是某一党派的专利。那种以“福利国家”为名的、拼拼凑凑且常自相矛盾的理想集合，已在很大程度上取代社会主义，成为改革者的目标。如果不加以仔细甄别，其后果极可能与彻底的社会主义别无二致。这并不是说其中一些目标不切实或不高尚。但实现这些目标的方式有很多，而在当前舆论环境下，我们急于求成，可能会选择一些虽然更高效，却与自由社会的保全不相容的手段。越来越倾向于依赖行政上的强制与歧视，而不是通过调整一般法律规则来更缓慢地实现同一目标；越来越倾向于诉诸国家直接管控或建立垄断性机构，而不是通过明智的财政激励来唤起自发努力——这仍是社会主义时代遗留下来的强大惯性，可能长久影响政策。

正因为未来的政治意识形态更可能瞄准渐进的改良，而非清晰界定的终极目标，所以，深入理解某些措施如何会摧毁市场经济的根基、并逐渐窒息自由文明的创造力，就显得极为重要。只有理解为什么以及如何某些经济管制会麻痹自由社会的动力，哪些措施在这方面尤其危险，我们才有希望避免社会实验把我们带入无人所愿的境地。

本书正是为这一任务贡献力量。我希望，至少在当下更为平静的氛围中，它能被理解为其本意——不是劝人抵制一切改进或实验，而是警示：我们必须坚持，任何制度变动在我们作出难以回头的承诺之前，都要通过某些检验（详见本书关于“法治”的核心章节）。

本书最初仅为英国公众而写，但这并未严重影响它对美国读者的可理解性。不过，我必须在此解释一点措辞，以免产生误解。我在书中始终使用“liberal”一词的原始含义，即十九世纪的意义，在英国至今仍通行。而在美国现行用法中，它往往意味着几乎相反的东西。在美国，“自由派”一词之所以变成几乎代表各种政府管制的主张，部分是因为左翼运动的伪装，更因许多真正相信自由的人糊涂地接受了这种用法。我仍不明白，为何美国真正的自由主义者不仅容许左翼夺走这个不可或缺的词，甚至自己也开始把它当成贬义词使用。这尤其令人遗憾，因为这导致许多真正的自由主义者反而自称“保守派”。

当然，确实在反对全能政府信徒的斗争中，真正的自由主义者有时必须与保守派结盟，有时甚至别无选择，如当代英国就是如此。但真正的自由主义仍然不同于保守主义，而混淆二者则危险重重。[14] 保守主义虽然是任何稳定社会的必要元素，却不是一个社会纲领；在其家长式、民族主义与崇拜权力的倾向上，它往往比真正的自由主义更接近社会主义；在其传统主义、反智主义、乃至神秘主义的倾向上，它永远无法（除非在短暂的幻灭期）吸引青年，以及所有相信若要让世界更美好就必须有所改变的人。保守主义运动因其本质，注定要维护既得特权，并依靠政府权力来保护这些特权。而自由主义的本质，则是否认一切特权——若特权被正确定义为：国家给予并保护某些人拥有而他人无法平等享有的权利。

或许我还该为此书在将近十二年后仍原封不动再版致歉。我曾多次尝试修订它，书中有许多地方我希望能更详细解释，或更谨慎表述，或增加更多例证与证明。但每次尝试改写都表明，我再也无法写出如此简短却涵盖如此广阔领域的书。而在我看来，不论它还有什么优点，简洁本身就是最大的优点。因此，我只能得出结论：凡我想补充的，只能在其他独立的研究中实现。我已在若干论文中开始这样做，其中一些更深入地探讨了本书仅略有涉及的某些哲学与经济问题。[15] 至于此书所批评思想的根源，以及它们与当代一些最强大、最具影响力的知识运动之间的联系，我已在另一部著作中加以评论。[16] 不久之后，我希望以更详细的讨论补充本书那一过于简略的核心章节，即关于平等与正义之间关系的论题。[17]

然而，有一个特定的话题，此时读者理应期待我予以评述；可若要充分展开，我反而更难不另写一本新书。《通向奴役之路》问世仅一年多后，英国便迎来了一个执政六年的社会主义政府。这样的经历在多大程度上证实或反驳了我当初的忧虑？对此我至少要作一简要回答。若说有什么变化，那就是这段经历加深了我的担忧；我想我还可以补充说，它也让许多原本不会被抽象论证说服的人切实体会到我所指出困难的真实存在。事实上，工党政府上台后不久，我在美国遭到批评时被斥为“吓人妖怪”的若干问题，便在英国成为政治讨论的中心议题。很快，甚至官方文件也开始严肃讨论经济计划政策所带来的极权主义危险。以下摘自《1947年经济调查》（该年2月由首相提交议会）的段落及其后续，正好说明了：其政策内在逻辑如何把一个并不情愿的社会主义政府，推向它所厌恶的那类强制手段——再无更好的例证了：

极权主义计划与民主计划之间有一个根本区别。前者将一切个人愿望与偏好从属于国家的要求。为此，它以各种强制方法对付个人，剥夺其选择自由。即便在民主国家，在一场大战的极端紧急状态下，这类方法也许是必要的。于是英国人民将战时政府指挥劳动力的权力赋予了它。但在平时，民主国家的人民不会把他们的选择自由交给政府。因此，民主政府必须以一种方式来推行其经济计划，使个别公民的选择自由得到最大可能的保全。[18]

这段用意可嘉的宣示之有趣之处在于：仅仅六个月后，同一政府便在和平时期被迫把劳工征用重新写入成文法。[19] 指出该权力事实上从未被动用，几乎不能减损此事的意义——因为一旦众所周知当局拥有强制之权，很少有人会等到真正被强制才行动。但当同一份文件又声称如今“由政府来界定何为符合国家利益的最佳资源使用”，并要“为国家规定经济任务：必须指出哪些事情最为重要、政策目标应当是什么”，[20] 则很难看出政府如何还能延续其幻想。

当然，英国六年的社会主义政府并未造成任何近似极权国家的东西。可是那些据此断言《通向奴役之路》的论点被推翻的人，实在错过了本书的要点之一：广泛的政府控制所带来的最重要变化，是一种心理变化——人民性格的改变。这必然是个缓慢的过程，所历时日非数年而是也许一两代人。关键在于：一个民族的政治理想及其对权威的态度，既是其所处政治制度的结果，也是其原因。由此意味着，哪怕有强大的政治自由传统，也绝非万全之策；如果危险恰恰在于新的制度与政策会渐次侵蚀并摧毁这种精神，那么这种传统也保不住自由。当然，如果这种精神能及时复振，人民不仅将他们越带越远的那一党赶下台，而且能认清危险的本质并毅然转舵，那么后果仍可避免。就后者而言，在英国尚难说已出现多少令人信服的迹象。

然而，英国人民性格之变化几乎不容置疑——这不仅发生在工党执政期间，更发生在更长的时期里，即他们在一个父爱主义式福利国家的“恩惠”之下生活的岁月里。这些变化不易以数据示范，却在身处其间时清晰可感。为说明之，我引述一项社会学调查中的若干要语，论及过度管制对青年心态之冲击。其所涉时段在工党上台之前，事实上正当本书首次出版之际，所论主要是那些被工党政府永久化的战时管制之影响：

尤其在城市里，人们对“可自由选择”的领域日益感到它正萎缩至无。无论在学校、在工作场所、在往返途中，甚至在家庭的装备与供给上，许多通常可为之的人类活动，要么被禁止，要么被强令。设立了专门机构，称为“市民咨询局”，引导困惑者穿越繁密规则之林，并为执着者指明少数仍可由私人自行选择的空地……（城里小伙）养成了一个条件反射：不先在脑中翻一翻“规则之书”，便不敢抬手行动。普通城市青年平常工作日的时间预算会显示：他在清醒时段中，有很大一段是在按部就班地执行那些由他毫无参与的指令所预设的动作；他很少理解这些指令的确切意图，也无从判断其是否适当……若断言城市青年需要更多的纪律与更紧的控制，结论太过仓促；更接近事实的说法应是：他已然患上了控制过量之症……审视其父母与年长的兄姐，他看到他们与自己一样被规章束缚，且已适应至如鱼得水，几无自我计划并凭自家劲头组织新的社会活动或事业的意愿。因此，他看不到未来有哪一阶段，那种筋骨般的责任能力会对自己或他人有用……（青年们）被迫吞咽如此之多外来的、在他们看来毫无意义的控制，以至于他们寻求在尽可能完全的无纪律状态中逃避与复元。[21]

若据此担忧：在此等环境下成长的一代，不大可能自愿卸下其早已习惯的镣铐——这会不会太过悲观？抑或说，此番描述恰与托克维尔关于“一种新的奴役”的预言完全契合：

当至高权力先后以强有力的手掌把共同体的每一个成员握在手中，随意捏塑之后，它便把手臂伸向整个社会。它以一张细密而繁复、琐碎且一律的规则之网覆于社会表面；最具原创之心灵与最有活力之性格者，亦无法穿透此网而超群拔萃。人的意志并非被粉碎，而是被软化、被弯折并被牵引；人很少被迫行动，但却时时被阻止行动。此种权力并不毁灭，却阻滞生存；不以暴虐压迫，却使人民萎靡、麻木、愚钝，以至每个民族都不过沦为一群怯懦而匠气的家畜，而政府则为其牧者。——我始终认为，我刚描述的那种规则而安静、温和的奴役，比人们通常以为的更容易与某些自由的外在形式并存，甚至可能就寄生于人民主权的羽翼之下而自立。[22]

托克维尔未曾考虑的是：在这样的政府形态之下，若其权柄继续掌握在“仁慈的专制者”手中还能有多久？当任何一伙悍然无礼之徒只需无视政治生活的一切传统体面，便更容易无限期把权力握在手里时，又将如何？

或许我也该提醒读者：我从未指控社会主义政党有意追求极权体制，甚至也未怀疑旧式社会主义运动的领袖会表现出此等倾向。我在本书中所论——而英国的经验更使我坚信其为真——乃是：社会主义计划所带来的后果，虽非预谋，却近乎必然，它创造出一种局面：若要把政策坚持下去，极权力量终将占上风。我明确强调过：“社会主义只能借由多数社会主义者所不赞同的方法付诸实行”；我甚至补充说：“旧式社会主义政党为其民主理想所拘束”，而且“他们并不具备完成其所选任务所需的冷酷无情”。[23] 遗憾的是，在工党政府治下所获得的印象，若有不同，那也只是：这些自我节制在英国社会主义者中甚至比二十五年前的德国同道还要薄弱。可以肯定，在二十年代那段堪称相当或更艰难的经济处境下，德国社会民主党在趋近全面计划方面，从未像英国工党政府那样逼近过极权。

既然我无法在此详察这些政策的具体影响，倒不如引述其他观察者的总评——他们较不易被视为抱有成见。事实上，最严厉的几段，出自那些没过多久才离开工党的作家之手。艾沃·托马斯先生在一本显然旨在解释其出走缘由的书里得出结论：“就根本人权自由之观点而论，在共产主义、社会主义与国家社会主义之间几乎无甚可择。他们全都是集体主义或极权国家的例子……从本质上说，完全形态的社会主义不仅与共产主义无异，几乎也与法西斯主义无别。”[24]

最严重的发展，是一种任意的行政性强制之增长，以及英国自由之珍贵基石——法治——的渐次毁坏，理由正如本书第六章所论。此一进程固然早在上届工党政府执政之前就已开始，并因战争而加剧；但工党政府的经济计划尝试，把它推进到一个地步，以致“法治仍在英国占据上风”这一说法，恐怕已难以无疑而立。正如《经济学人》不久前所言，二十五年前一位大法官曾警告英国的那种“新专制”，如今已不只是危险，而是既成事实。[25] 这是一种由一支极为尽职而诚实的官僚群体所施行的专制，他们真诚地相信自己是在为国家之善而行事；但它仍是一种任意的统治，事实上不受有效的议会监督；其机器若用于其他并非仁善之目的，同样高效。我怀疑最近那位杰出英国法学家在细致分析这些趋势后所得出的结论并未言过其实：”在今日英国，我们生活在独裁的边缘。转变将会轻而易举、迅疾无比，而且完全可以依法完成。如今在这条道路上已迈出的步伐太多——这是由于当日政府所握权力之完备，以及缺乏任何真实的制衡，例如成文宪法的约束或一个有效的上议院——以至剩下要迈的步伐，与已迈过者相比，不过小巫见大巫。”[26]

若要更详尽地分析英国工党政府的经济政策及其后果，我恐怕没有比把读者引向约翰·朱克斯教授的《计划的考验》（Ordeal by Planning，伦敦：麦克米伦公司，1948）更好的办法了。在我所知的著作中，这是对本书一般性论述所涉及现象最具体案例的最佳讨论。它比我在此能补充的任何内容都更为切合，并阐明了一条远远超出英国范围的重要教训。

如今看来，即使将来英国再度出现工党政府，它也不大可能重新尝试那种大规模的国有化与计划实验。但在英国，正如在世界其他地方一样，系统化社会主义的退潮，只是为那些渴望维护自由的人赢得了一段“喘息之机”，以便重新检视我们的目标，并摒弃社会主义遗产中那些对自由社会构成威胁的部分。若不重审我们的社会理想，我们很可能依旧会漂流在同一方向上，只不过彻底的社会主义会把我们带得更快一些。

F. A. 哈耶克

1. 哈耶克在1931–32学年担任伦敦政治经济学院（LSE）经济系的访问教授，学年结束时被任命为托克经济科学与统计学讲席教授。该讲席设立于1859年，即托马斯·托克（Thomas Tooke）去世一年后，最初隶属于伦敦国王学院。1919年，该讲席从国王学院转至LSE，两者当时均属伦敦大学。虽然哈耶克的任命名义上属于伦敦大学，但其教学工作均在LSE进行。——编者注

2. 哈耶克此处所指为《自由与经济体制》，同前引。参见原版前言，注2。——编者注

3. 即苏联。——编者注

4. 详见本卷导言注75。——编者注

5. 英国左翼对本书的批评最具代表性的例子，可能要数芭芭拉·伍顿夫人的诚恳直率之作《计划之下的自由》（Freedom under Planning），同前引。它常被美国学界引用为对我论点的有效反驳，尽管我不禁觉得不止一位读者必然产生过这样的印象：正如一位美国评论者所说，“它似乎在实质上证实了哈耶克的论点。”参见切斯特·I·巴纳德（Chester I. Barnard），〈书评：《计划之下的自由》〉，《南方经济学杂志》（Southern Economic Journal），第12卷，1946年1月，第290页。

6. 哈耶克于1923年3月至1924年5月以学生身份访问美国。——编者注

7. 当时我并不知道，后来某出版社顾问才承认，此事并非因怀疑本书的成功，而是出于政治偏见，甚至声称本书“不适合一家声誉卓著的出版社出版”。参见威廉·米勒（William Miller）的声明，载W. T. Couch〈圣化的焚书者〉，《自由人》（The Freeman），第5卷，1955年4月，第423页；以及威廉·米勒，《出版业：社会科学研究委员会公共图书馆调查报告》（The Book Industry: A Report of the Public Library Inquiry of the Social Science Research Council）（纽约：哥伦比亚大学出版社，1949），第12页。米勒此书初版中有如下句子：“大学出版社干过这种事的一个例子是：几年前芝加哥大学出版社出版并推广了哈耶克的轰动之作《通向奴役之路》，而该书此前至少被一家著名商业出版社拒绝出版，该社非常清楚它的销售潜力。”所谓“这种事”，指大学出版社为牟利而寻求畅销书，不论其质量。时任芝加哥大学出版社社长的W. T. Couch于1949年10月7日致函米勒，指出其事实有误，并提供书面证据表明出版社当时并未预期本书会大卖，并要求米勒在再版时删除该句。米勒在回复中同意删除，但同时称哈耶克的书是“一部卑劣的作品”，并在随后的文字中（见Couch在《自由人》文章的引用）作出进一步的贬损言论。——编者注

8. 本书的成功，很大程度上归功于《读者文摘》所刊登的节选。我愿在此公开向该刊编辑致敬，他们在未获我协助的情况下，极为高明地完成了这一压缩工作。将复杂论证缩减至原长的极小部分，难免有些过度简化，但能做到不失真，且比我自己能做到的更好，实在是非凡成就。哈耶克在《哈耶克论哈耶克》一书中对此有更详尽的叙述，同前引，第104–105页；另参见本卷导言，第18–22页。——编者注

9. 若有读者想见识当代学术讨论中几乎独一无二的辱骂与恶言，我推荐阅读赫尔曼·费纳（Herman Finer）的《反动之路》（Road to Reaction），同前引。哈耶克曾一度考虑提出诽谤诉讼，并最终致函费纳，断绝往来。详见本卷导言，第21页。——编者注

10. 约翰·埃默里奇·爱德华·达尔伯格—阿克顿，第一代阿克顿男爵（John Emerich Edward Dalberg-Acton, First Baron Acton），〈古代的自由史〉（“The History of Freedom in Antiquity”），载《自由史及其他论文》（The History of Freedom and Other Essays）（伦敦：麦克米伦，1907；重印本：纽约弗里波特：图书馆丛书出版社，1967），第1页。阿克顿（1834–1902）是1859–1864年的自由党下院议员，英国自由派天主教领袖，《剑桥近代史》的创始主编，并为前两卷撰稿。哈耶克曾考虑将“蒙佩勒林学会”命名为“阿克顿—托克维尔学会”，但弗兰克·奈特反对用两位天主教徒来命名一个自由主义运动。文中所引论文原为阿克顿于1877年2月26日在什罗普郡布里奇诺斯的农业会堂向布里奇诺斯学会发表的演讲。——编者注

11. 国家计划委员会（National Planning Board）设立于美国内政部之下，旨在协助制定公共工程的综合规划，由弗雷德里克·德拉诺（Frederick Delano）、查尔斯·梅里亚姆（Charles Merriam）和韦斯利·克莱尔·米切尔（Wesley Clair Mitchell）主持。其最后一个继任机构为国家资源计划委员会（National Resources Planning Board），1943年被废止。——编者注

12. “著名批评者”指经济学家阿尔文·W·汉森（Alvin W. Hansen, 1887–1975），美国凯恩斯主义经济学的主要传播者之一，同时作为政策顾问，也参与了社会保障制度的设计以及1946年《充分就业法》的制定。哈耶克所引文字出自汉森对《通向奴役之路》的书评〈反对计划的新十字军〉，同前引，第12页。——编者注

13. 其中最具影响力的无疑是乔治·奥威尔的《一九八四》（1984: A Novel）（纽约：新美国图书馆，1949）。此前作者还曾善意地评论过本书。乔治·奥威尔（George Orwell，本名埃里克·阿瑟·布莱尔，1903–1950）是英国小说家与散文家，亦著有《动物农场》。奥威尔的短评发表于1944年4月9日的《观察家》，与对科尼·齐利亚库斯（Konni Zilliacus）《过去的镜子，以免它映照未来》（The Mirror of the Past, Lest It Reflect the Future）（伦敦：V. Gollancz，1944）的书评并列刊出。——编者注

14. 关于保守主义与自由主义之区别，参见F. A. 哈耶克，〈为何我不是一个保守派〉（“Why I Am Not a Conservative”），《自由宪章》（The Constitution of Liberty），同前引，第397–411页。——编者注

15. F. A. 哈耶克，《个人主义与经济秩序》（Individualism and Economic Order）（芝加哥：芝加哥大学出版社，1948）。其中重印的文章包括〈个人主义：真与伪〉、〈经济学与知识〉、〈知识的运用〉、〈竞争的意义〉以及三篇论社会主义计算的文章。——编者注

16. F. A. 哈耶克，《科学的反革命》（The Counter-Revolution of Science），同前引。该卷包含〈科学主义与社会研究〉、〈科学的反革命〉以及〈孔德与黑格尔〉三篇论文。——编者注

17. 我对该主题的初步探讨，已由埃及国家银行以四场讲座的形式出版，题为《法治的政治理想》（The Political Ideal of the Rule of Law）（开罗：埃及国家银行，1955）。其主要内容已纳入《自由宪章》，同前引，第11章及第13–16章。——编者注

18. 《1947年经济调查》，政府文件7046号（伦敦：女王陛下文具局，1947），第5页。——编者注

19. 哈耶克此处指1947年由劳工大臣颁布的《就业控制令》（Control of Engagement Order），属授权立法，不受议会修订。艾沃·托马斯在《社会主义的悲剧》（The Socialist Tragedy）（伦敦：拉蒂默出版社，1949），第104–105页中对此有简洁描述：“根据该法令，18至50岁的男性与18至40岁的女性，除某些豁免职业外，不得通过劳工部就业交换所以外的渠道受雇。煤矿与农业工人不得离开原行业。其他求职者则会被提供政府认为最优先的职位。如若拒绝接受，最终可能被直接指派，不服从者则可能遭罚款或监禁。”——编者注

20. 《1947年经济调查》，同前引，第9页。——编者注

21. L. J. 巴恩斯，《英格兰某郡的青年服务：为乔治五世银禧信托准备的报告》（Youth Service in an English County: A Report Prepared for King George’s Jubilee Trust）（伦敦，1945），第18–21页。第一段引文见第18页与第20页，第19页为图表；第二至第四段见第20页，最后一段见第21页。——编者注

22. 阿历克西·德·托克维尔，《论美国的民主》（Democracy in America），亨利·里夫译本，经弗朗西斯·鲍文修订，现由菲利普斯·布拉德利进一步校订、撰写导言、编辑注释与参考书目（纽约：阿尔弗雷德·A·克诺夫出版社，1945），第2卷，第4书，第6章，第319页。要真正理解托克维尔对现代福利国家心理效应的洞见，整章皆值得细读。顺带一提，托克维尔频繁提及的“新奴役”，正是启发本书书名的缘由。法国历史学家托克维尔（1805–1859）在其对美国民主的深刻描绘中指出，追求更大平等往往伴随着政府更大程度的集中化，以及相应自由的减少。所引章节题为“民主国家所必须担心的专制类型”。——编者注

23. 哈耶克引自《通向奴役之路》第10章，第159页。——编者注

24. 艾沃·托马斯，《社会主义的悲剧》，同前引，第241、242页。艾沃·托马斯（1905–1993）是古典学者、作家、记者与工党下院议员，曾在《泰晤士报》和《新闻纪事报》工作，后任《每日电讯报》编辑。1948年他辞去工党党籍，随后加入保守党。1952年，他改姓布尔默—托马斯（Bulmer-Thomas）。——编者注

25. 见1954年6月19日一期《经济学人》文章，讨论《农业大臣下令对克里切尔丘土地处置进行公开调查的报告》（Cmd. 9176；伦敦：女王陛下文具局，1954）。此文件值得所有关注计划官僚心理的人仔细研读。《经济学人》所引文章题为〈公共利益是什么？〉，第171卷，1954年6月19日，第951–952页。文中提到，1937年空军部违背业主意愿购买了多塞特郡克里切尔丘（Crichel Down）三处农场的一块土地，用作轰炸训练场。战后，该地被转交其他政府部门，最终升级出售给新买家。期间，原业主多次试图回购或租回，均告失败。《经济学人》认为此事“为公众早已滋生的一个怀疑提供了证据：英国官僚体系对公民权利的傲慢漠视正在加深”（第951页）。哈耶克文中提到的大法官是第一代伯里男爵戈登·休沃特（Gordon Hewart, 1870–1943），1922–1940年任大法官。他在《新专制》（The New Despotism）（伦敦：厄内斯特·本恩出版社，1929；重印本：康涅狄格州韦斯特波特：格林伍德出版社，1975）中批评议会通过的某些法案赋予部长与部门广泛自由裁量权，使他们可依己意解释，甚至修改法案，而几乎无法复议或上诉。他认为这“实际上使得大量且不断扩展的行政权力领域游离于普通法律的触及之外”（第11页）。——编者注

26. G. W. 基顿，《议会的消逝》（The Passing of Parliament）（伦敦：厄内斯特·本恩出版社，1952），第33页。

1976年版序言

本书写于1940至1943年间的业余时光，那时我的心思仍主要萦绕在纯粹经济理论的问题上。出乎意料的是，它却成了我在一个新领域里三十余年工作的起点。之所以在这一新方向上迈出第一步，缘于我对英国“进步”圈子中对纳粹运动性质的完全误读深感恼火。这份恼火促使我先写了一份致伦敦政治经济学院（LSE）时任院长威廉·贝弗里奇爵士的备忘录，继而写成1938年刊于《当代评论》（Contemporary Review）的一篇论文；应芝加哥大学哈里·G·吉迪恩斯教授之邀，我将其扩充，收入他主编的“公共政策小册子”中，[1] 而当我发现英国那些比我更能胜任的同事都忙于更迫切的战时事务、无暇顾及此题时，我终于（也可以说是出于勉强）把它扩展成这本“应时而作的小册子”。尽管本书出人意料地成功——尤其是最初并未考虑的美版，其成功甚至超过英版——我很长一段时间对它并不完全坦然。虽然我在书一开头已坦白声明这是一部政治著作，但多数社会科学同行让我觉得我把才力用在了“错误的一边”；而我自己也不无不安：超出技术经济学的范围，或许已逾越了我的胜任边界。关于本书在某些圈子里引起的盛怒，以及它在英国与在美国迥乎不同的反响，我不想在此赘述——二十年前我已在美版平装本的序言里谈过一些。仅为点明一种广泛反应的特征，我姑举一例：一位知名哲学家（此处不指名）写信责备另一位学者夸赞这本“丑闻之书”，而他“当然并未读过”！[2]

然而，尽管我竭力想回到本来意义上的经济学，我仍无法摆脱这样的感觉：我无心涉足的这些问题，比经济理论更具挑战、更为重要；而我在初稿中所言，亟需澄清与扩展。写作此书时，我还远未能充分摆脱主流舆论支配的诸多偏见与成见；更谈不上完全避免那些我后来深切自觉到的术语与概念上的混乱。另一方面，若缺少对“恰当运行的市场秩序所需何物、能成何功”的充分说明，本书对社会主义政策后果的讨论当然是不完整的。此后我在这一领域的工作，主要便致力于后者。旨在阐明自由秩序之本质的努力，首先结晶为《自由宪章》（1960）一书，我在其中基本尝试将19世纪古典自由主义的学说加以重述并使之更为自洽。意识到此种重述仍留下一些重要问题未答，我又进一步尝试在三卷本的《法律、立法与自由》中给出自己的答案，其首卷于1973年问世。[3]

过去二十年间，我自以为在本书所论问题上学到了不少——尽管我在此期间几乎未曾重读此书。如今为了写这篇序言而重读之后，我不再歉然，反倒第一次为它感到颇为自豪——也为那句“献给一切党派的社会主义者”的题献所包含的洞见而自豪。的确，虽然其间我学到了许多当初尚不知的东西，但我也常常惊讶地发现：许多后来得到证实的见解，我在这项努力之初便已预见；而尽管我后来的工作或许对专业读者更有裨益，如今我也可以毫不迟疑地向普通读者推荐这本早期著作——它提供了一种简明、非技术性的入门，以理解我看来仍是我们必须解决的最为不祥的问题之一。

读者或许要问：这是否意味着我仍愿意为本书的主要结论辩护？总体上答案是肯定的。我必须补充的最重要限定，是在此期间术语发生了变化，因而书中的表述可能被误解。我写作时，“社会主义”无歧义地指生产资料的国有化及其所使成为可能并所必需的中央经济计划。从这个意义上讲，譬如瑞典今日的社会主义化程度，远低于英国或奥地利，尽管人们通常把瑞典视为更“社会主义”。这乃由于“社会主义”现多指通过税收与福利国家制度进行的大规模收入再分配。就后一种社会主义而言，本书所讨论的那些效应的发生更为迟缓、间接且不完全。我相信最终的结果趋同，尽管带来结果的过程与本书所述并不完全一致。

人们常指称我主张：凡朝向社会主义迈进一步，必然走向极权。纵令此危险存在，本书并未如此断言。本书所含者，是一则警示：除非我们修正政策原则，否则必将招致一些极不愉快的后果——而这些后果，正是多数倡导该等政策的人所不愿见到的。

我如今自觉本书最不足之处，主要在于我对俄国共产主义经验的意义着墨太少——若想到我写作时俄国尚为战时盟友，这或可见谅——以及我尚未完全摆脱当时流行的干预主义迷信，因而做出了一些我现今认为并无根据的让步。而在某些方面，我当时显然也未充分意识到问题已糟到何等地步。譬如，当我设问：“如果希特勒是以严格的合宪方式取得不受限制的权力，谁还能说德国仍然维持着法治？”我本以为这只是个修辞疑问句；岂料后来却发现，汉斯·凯尔森与哈罗德·J·拉斯基两位教授，及很可能追随这两位有影响力作者的许多社会主义法学家与政治学家，竟恰恰持此主张。[4] 更一般地说，对当代思想与制度趋势的进一步研究，不但未能消释我的忧惧，反而有所加深。自我写作以来，社会主义思想的影响与人们对掌握极权之人“善意”的天真信赖，都显著增长。

长期以来，我不免郁郁：世人更以这本“应时小册子”知我，而非以我的严格科学研究相识。如今，在三十余年后重新检视当时所写，我已不复如此。尽管书中有不少内容在当时尚难以充分论证，但它是一次真诚的求真努力；我相信其中的洞见，即便对不同意我的人，也能有所裨益，帮助其避免严重的危险。

F. A. 哈耶克

1. 参见原版前言，注2。——编者注

2. 这位“未具名的哲学家”系实证主义者鲁道夫·卡尔纳普；完整引文见本卷导言第2页。——编者注

3. 第二、第三卷分别于1976与1979年出版。见F. A. 哈耶克，《社会正义的海市蜃楼》（第2卷，1976）与《自由人民的政治秩序》（第3卷，1979），均为《法律、立法与自由》之卷。——编者注

4. 英国政治学家哈罗德·J·拉斯基（1893–1950）曾与哈耶克同在LSE；在《莫洛托夫—里宾特洛甫互不侵犯条约》签订前，他热衷为斯大林及其政策辩护。哈耶克在《哈耶克论哈耶克》第82页称其“撒谎成癖”。奥地利出生的法理学家汉斯·凯尔森（1881–1973）曾任教于维也纳、科隆，后在加州大学伯克利分校任教；其“纯粹法学”理论与对法律实证主义的辩护广为人知。——编者注]

导言

没有什么发现比揭示观念的谱系更令人恼火的了。——阿克顿勋爵[1]

当代事件不同于历史之处在于：我们并不知道它们将产生何种结果。回望过去，我们可以评估既往事变之意义，并追溯其所带来的后果。然而，当历史正在行进时，于我们而言它尚非“历史”。它引领我们进入未知之境，而我们鲜有机会洞见前方将至的景象。若是我们得以带着既往所见的全部知识，再度经历同一段事件，情形便会迥然不同。许多我们如今几乎不以为意的变化，将显得何等重要，乃至令人忧惧！或许幸运的是，人不可能获得这种体验，也不知历史必须遵循何种法则。

然而，尽管历史从不原样重演，且也正因为没有任何发展是必然的，我们仍可在一定程度上从过去汲取教训，以免重蹈覆辙。要意识到迫近的危险，并非必须成为先知。经验与兴趣的偶然组合，常常会使某个人较他人更早在特定侧面下看见事势的端倪。

以下诸页，乃是一种尽可能接近“第二次活过同一时期”——或至少“第二次目睹一场极为相似之观念演化”的体验的产物。此等体验在一国之内不大可能获得，但在某些境遇下，若能先后在不同国家长期栖居，则或可获得。虽说多数学术国家中思想潮流所受之诸般影响在很大程度上相似，然而这些影响未必在同一时间、以同一速度发挥作用。于是，当人由此国迁往彼国，时常得以两度目击相似之思想发展阶段。届时诸感尤为敏锐：当人第二次听到那些二十或二十五年前首次遭遇的意见与主张时，它们便呈现出一种新意义，作为某种明确趋势的征候。[2] 它们提示我们，若非必然，亦至少很可能，发展将循类似轨道而行。

如今有必要直陈这令人不快的事实：我们正有重蹈德国覆辙之虞。固然，此危机并非迫近无间，而英美两国之现实状况与德国近年所见仍相距甚远，以致很难相信我们正在沿着同一路径前行。然而，哪怕道路漫长，人在其上前行越久，回头便越艰难。若说从长远看我们是自身命运的塑造者，那么在短期内，我们却是自己创造之观念的俘虏。惟有及时识得风险，方有望加以扭转。

英美两国眼下尚未与希特勒治下之德国——亦即当下之战时德国——相类。然则，凡研习思想潮流者几乎难以否认：德意志在上次大战期间及战后之思想走向，与今日诸民主国家之观念潮流之间，存在的不仅是表面的相似。今日在这些国家里，至少可以肯定地见到同一种决心：要将为国防之需而建立起来的国家组织保留用于“建设”的目的。也同样有对十九世纪自由主义的轻蔑；同样伪装为“现实主义”的论调，甚至犬儒；同样对所谓“不可避免趋势”的宿命式接受。而我们那些最善喧哗的改革者极力要我们从这场战争中汲取的教训，十之八九恰是德国人在上次大战后确然汲取的教训，而这些教训正促成了纳粹制度的产生。稍后我们将在本书中指出，在相距十五至二十五年的诸多方面，我们似乎正追随德国的前例。虽说人们并不乐于被提醒，但对至少前一代人而言，德国的政策与实践曾深刻影响英格兰的理想与政策，而在某种程度上也影响了美国；这距离今日并不算久远。近年瑞典如何被进步派视为典范，昔日德国的社会主义政策也曾被同样地仰视。

作者的成年岁月约有一半在故土奥地利度过，与德语世界的思想生活保持密切接触；另一半则在美国与英格兰度过。在后半段岁月里，作者愈发深信：至少部分摧毁德国自由之力量，同样在此间发挥作用；而这种危险之性质与来源，若非更甚于德国当年之状，亦至少同样不为人所明。至今仍未被看清的至上悲剧正在于：在德国，正是那些怀抱善意、且在诸民主国家为人钦佩并被奉为典范的人，铺就了——纵非亲手铸就——他们如今所憎恶之势力的道路。我们是否有望避免类似命运，取决于我们是否直面威胁，并准备在必要时修正——哪怕是我们最珍爱的——希望与雄心，若它们正是危机之源。迄今为止，几乎未见我们有承认自身可能有误的那种智识勇气的征兆。鲜有人愿意承认：法西斯主义与纳粹主义之崛起，并非对先前社会主义趋势的反动，反而是那些趋势的必然结果。即便当人们已广泛承认共产俄国与国家社会主义德国之内部体制在许多可憎特征上的相似，这一真相仍为多数人所不愿见。其结果是：自以为远高于纳粹癫狂、并真诚憎恨其一切表现的人，同时却为一些理想而努力，而这些理想一旦实现，将径直导向他们所憎恶的暴政。

当然，国别之间的类比总是具有迷惑性；但我的论证并非主要系于此类类比。我也并不主张这些发展是“必然”的——若果如此，写作本书便失去意义。只要人们能及时认识到自身努力可能导致何处，这些发展便可以避免。然而，直到近来，几乎看不到让人们看见危险的尝试能取得成功的希望。不过，如今似乎已是更全面讨论整个问题的良机。不仅因为问题已更为广泛地被认识，而且在此关节点上还有一些特殊原因，使我们不得不正面迎对这些问题。

或有人说，此刻并非提出此种意见分歧尖锐之议题的时机。然而，我们所论之社会主义并非党派之事，而我们所讨论的问题也与政党间争论的议题关联不大。某些集团要的社会主义较之他者为少；或某些人欲为此一集团之利而行社会主义、他者则为彼一集团之利；此等差异均无损于我们的问题。关键在于：若论那些影响发展之人物的观念，如今在诸民主国家，他们在某种意义上无不成了社会主义者。倘若“我们如今都是社会主义者”这句话已不再时髦，那不过是因为其事实过于显而易见。[3] 几乎无人质疑我们必须继续向社会主义迈进；大多数人不过是在努力使这股潮流偏转，以有利于某一特定阶级或群体。

正因为几乎人人所欲，我们才沿此方向前行。没有什么“客观事实”使之不可避免。关于所谓“计划”的必然性之辩，我们稍后将有所论及。眼下最要紧的问题是：此一运动将把我们引向何处？那些当下以其信念赋予这股潮流不可阻挡之动量的人，倘若开始看到——哪怕只是一少数人目前方能觉察的东西——他们是否会恐惧地退缩，从而放弃这场半个世纪来吸引了无数善意之士的追寻？我们这一代共同持有的信念将把我们带往何方，这是每一个人——而非某个政党——必须面对的重大问题。可曾有比这更大的悲剧？我们试图依据崇高理想自觉塑造未来，结果却不自觉地造就了我们竭力避免之物。

更为迫切的理由在于：此时若能认真理解催生国家社会主义的那些力量，便能理解我们的敌手以及我们与之对峙的实质问题。不可否认，我们迄今对自身所捍卫的积极理想之认识尚浅。我们知道我们在为自由而战——为按自己的观念塑造人生之自由而战。这固然意义非凡，但仍不足够。若要抵御一位将宣传作为主要武器之一、且不仅以最赤裸也以最隐微方式运用之的敌人，我们需要更为坚定的信念。尤其当我们必须在其控制之国度及其他地方对抗其宣传时，单有此点更为不足——在那里，此等宣传之效力并不会随着轴心国的战败而自然消散。若要向他人显示我们所捍卫之物值得他们支持，这还不够；若要引导我们建构一个免于旧世界所沦陷之危险的新世界，这也不够。

令人遗憾的是，战前民主国家在与独裁者打交道时与其后的宣传尝试，以及关于其战争目的的讨论中，表现出一种内在的不自信与目标上的不确定。这只能用他们对自身理想的困惑、以及对自己与敌人之间分歧之性质的混淆来解释。我们之被误导，既因为我们拒绝相信敌人真诚地宣称某些与我们相同的信念，也因为我们轻信他们在其他主张上的“真诚”。左派与右派岂非同样被“国家社会主义党是服务于资本家、反对一切社会主义”的说法所欺骗？希特勒体制中的多少特征未曾在最出人意料的角落被举荐给我们效仿，而此等举荐者却未意识到，那些特征乃是该体制不可分割之部分，与我们力图保全的自由社会根本不相容？战前与战后，我们因不了解面对之敌而犯下的危险错误之多，令人触目惊心。几乎就像我们不愿理解导致极权主义的历史进程——因为一旦理解，便可能摧毁我们执意固守的一些最可爱的幻念。

除非我们了解当今支配德国人的那些观念的性质与成长，我们在与德国人打交道上永不会成功。如今又有人提出那种论调，谓“德国人天性恶劣”。此论几不可立，持之者也难称光采。它抹杀了过去一百年来一长列英美思想家——他们欣然吸收了德国思想中的优长（乃至不止优长）——的功绩。它也忘却了：八十年前，约翰·斯图亚特·密尔写《论自由》这篇伟大论文时，其灵感更多地来源于两位德国人——歌德与威廉·冯·洪堡——而且两位对国家社会主义影响最深的思想先驱——托马斯·卡莱尔与休斯敦·斯图尔特·张伯伦——分别是一位苏格兰人与一位英国人。[4] 此种粗鄙版本的论调，是对持之者的一种污点，因为他们在维持它时采纳了德国人种论中最恶劣的特征。

问题不在于“德国人天生邪恶”——他们的天性恐怕并不比他族更为恶劣；真正的问题在于：在过去七十年间，何种情境使得一套特定观念得以渐进壮大并最终获胜；以及为何这场胜利最终让其中最恶劣的分子登临权力之巅。单纯仇恨“一切德国的东西”，而不是针对如今主导德国人的那些特定观念，尤为危险，因为它让沉溺其中者对真正威胁视而不见。此种态度恐怕常常不过是一种逃避：他们不愿承认一些并不局限于德国的趋势，也不愿重新审视并在必要时摒弃一些我们从德国承袭而来、如今仍像当年德国人一般受其蒙蔽的信念。此种态度更加危险之处在于：若谓纳粹制度仅乃“德国人之独特邪恶”的产物，此论极可能反过来成为把正是制造这种邪恶的制度强加于我们的借口。

本书所将提出的有关德意两国发展的解释，与多数外国观察者与多数彼地流亡者所给出的解释大相径庭。若此解释为真，亦可说明为何像大多数流亡者与英美报纸的外国记者那样，持当下流行的社会主义观念者几乎不可能以适当的视角来看待这些事件。那种肤浅而误导的看法，将国家社会主义仅仅视为那些既得利益或利益将受社会主义推进之威胁的人所煽动的“一种反动”，自然得到那些人之支持：他们曾经积极参与那股最终通向国家社会主义的观念潮流，但在某个阶段止步不前；于是他们与纳粹发生冲突，被迫离国。但他们在数量上成为对抗纳粹的唯一重要反对力量，只能说明在广义上几乎所有德国人都已成为社会主义者，而古典意义上的自由主义已被社会主义所驱逐。我们将力图表明，德国所谓民族社会主义“右翼”与“左翼”的冲突，乃是任何对立的社会主义派别之间都必然出现的那种冲突。若此解释为真，则意味着：许多社会主义流亡者在坚持其信念之时，虽出于最良善之意，却正在帮助其受国走上德国所曾走过的道路。

我知道，许多英美友人有时会被德国流亡者偶尔流露的“半法西斯式”观点所震惊，尽管这些人具有不容置疑的社会主义信念。可当旁观者把这归因于那“毕竟他们是德国人”之时，真实解释却是：他们是社会主义者，而其经验已将他们带到比英国与美国社会主义者更为靠后的几个阶段。诚然，德国社会主义者确曾从普鲁士传统中的某些方面在其国内获得不少支持；而普鲁士主义与社会主义之间的这种亲缘关系——在德国，这种亲缘关系曾为双方所同声颂扬——为我们的主旨更添一层佐证。[5] 但若因此而以为导致极权主义的是所谓“德国的特性”，而非社会主义成分，就大错特错了。德国与意大利、俄国的共同点，并非“普鲁士主义”，而是社会主义观念的流行；而国家社会主义的崛起，出自大众而非那些浸淫于、且受益于普鲁士传统的上层阶级。

1. 阿克顿勋爵，“评厄斯金·梅《欧洲的民主》”; 见《自由史及其他论文》，同前注，第62页。——编者注; [这句话的意思是：“当人们发现所谓的新观念其实不过是旧思想的翻版时，往往会很不爽。——译注”]

2. 哈耶克此处所指，乃他在LSE发表的就职演说《经济思想的趋势》所识别的若干趋势，见前注。——编者注

3. 十九世纪自由党政治家威廉·维农·哈考特爵士（1827–1904）提出了“我们如今都是社会主义者”这句名言。——编者注

4. 或有人以为此言夸张，不妨引摩利勋爵为证：他在《追忆》中谈及，关于《论自由》一文之主旨“并非原创而来自德国”，乃“公认之观点”。[^哈耶克引自约翰·摩利《追忆》上卷（纽约：麦克米伦，1917），第61–62页。约翰·摩利，布莱克本第一代摩利子爵（1838–1923），英国政治家与作家，著有多种传记，尤以四卷本《葛拉德斯通传》著称。德国诗人、剧作家、科学家歌德（1749–1832）著有《浮士德》《少年维特之烦恼》。语文学家、政治家卡尔·威廉·冯·洪堡（1767–1835）为第一任普鲁士教育大臣，柏林大学创办人。散文家、文士托马斯·卡莱尔（1795–1881）经多种出版物将德国文化与文学介绍给英国读者，因称古典经济学家为“阴郁学科的沉闷教授”而为经济学界所知。英裔作家与鼓吹者休斯敦·斯图尔特·张伯伦（1855–1927）自1885年旅居德国，著述多涉音乐与哲学，因鼓吹“雅利安至上”而闻名。哈耶克的原注原置于“洪堡”之名后。——编者注

5. 普鲁士国家之构造，自上而下、有意识地组织化，此其程度他国难比；社会主义与其组织形式之间确存在某种亲缘关系，这一点不可否认，而且早被法国早期社会主义者所承认。远在十九世纪社会主义将“把整个国家按单一工厂的原则来经营”的理想高扬之前，普鲁士诗人诺瓦利斯已在《信与爱，或国王与王后》[1798]一书中慨叹：“自腓特烈·威廉一世逝世以来，普鲁士之被当作工厂来管理者，无有出其右者。”[^该句见《诺瓦利斯著作》第二卷（斯图加特：W. 科尔哈默出版社，1981），第494页，原文作：“Kein Staat ist mehr als Fabrik verwaltet worden, als Preußen, seit Friedrich Wilhelm des Ersten Tode.” 诺瓦利斯为普鲁士诗人与小说家弗里德里希·冯·哈登堡（1772–1801）之笔名，被称作“浪漫主义的先知”。其书名可译作《信与爱，或国王与王后》。诺瓦利斯曾预言，一个普遍人类精神升华的未来将使政府不再必要。——编者注

被遗弃的道路

一个纲领的基本论点并不是：这一代以逐利为目的的自由企业制度已经失败，而是：这种制度至今尚未真正得到尝试。
——F. D. 罗斯福[1]

当文明的进程突然拐了个意料之外的弯——当我们原本以为会持续推进的进步不见了踪影，反而眼前浮现出我们通常与蛮荒时代相联系的诸般祸患——我们自然会把责任推给除了自己以外的一切。难道我们不是都在尽己所能？难道不是我们许多最杰出的头脑在不懈努力，想把这个世界变得更好？难道我们的全部努力与期望，不都是奔着更多的自由、公正与繁荣去的吗？如果结果与我们的目标如此南辕北辙——如果自由与富足没有到来，束缚与贫困却近在眼前——那显然是某种阴险的力量挫败了我们的用心；我们成了某个邪恶权力的牺牲品，必须先战胜它，才能继续踏上通往更好未来的道路。无论我们在指认罪魁祸首时如何各执一词——或说是邪恶的资本家，或说是某个民族的恶劣精神，或说是长辈的愚蠢，或说是一个我们与之搏斗了半个世纪却仍未彻底推翻的社会制度——我们都（至少直到最近还）有一个笃定的信念：在上一代之间逐渐为大多数善意之人所共享、并决定了我们社会生活重大变迁的那些主导性观念，不可能错。我们几乎愿意接受关于当下文明危机的任何解释，除了一个：当今世界的处境也许真是我们自己的错误所致；我们追求的一些最珍视的理想，居然显现出与我们所期望的截然不同的结果。

当我们倾尽全力要把这场战争打赢时，人们有时很难记起：早在战争之前，我们如今为之而战的那些价值就在我们这儿受到威胁，并在别处遭到摧毁。虽然眼下这些彼此敌对的国家为了生存在战场上对垒，但我们不可忘记：这场冲突发端于一个不久之前还共同构成“欧洲文明”的世界内部的思想之争；而那些最终以极权体制告终的趋向，并非只存在于已为之沉沦的国家。如今首要的任务固然是赢得战争；可即便赢了，也不过是为我们赢得了再一次直面根本问题的机会，以寻求避免与我们相近的文明所遭厄运的道路。

现在，要把德国和意大利，或者俄罗斯，看作不是完全不同的世界，而是我们共同参与的一种思想发展之产物，这多少有些困难；至少就我们的敌人而言，把他们想成与我们截然不同并且他们那里发生的一切绝不可能在这里发生，要容易也更让人心安。然而，这些国家在极权制度兴起之前的历史，并无多少我们不熟悉的特征。眼下的外部冲突，正是欧洲思想转变的结果：别的国家在这条路上走得更快，以至与我们的理想发生了不可调和的冲突，但这场转变也从未不在我们身上留下痕迹。

或许恰因盎格鲁—撒克逊诸国在这场发展中（幸运地）落后于多数欧洲民族，它们尤其难以看清：世界变成如今这样，是思想变迁与人类意志的力量所致——人们并未预见到其结果；并非客观事实的自发变化迫使我们那样调整思维。我们依然把引导我们、并在过去一代中引导我们的那些理想，当作只能在未来实现的理想；也未意识到，在过去二十五年里，它们不仅改变了世界，也改变了我们自己的国家。我们仍以为，直到不久之前，我们一直受那些含糊其辞的“十九世纪观念”或“自由放任”（laissez-faire）原则所统治。与某些国家相较，从那些急于加速变革者的视角看，这种看法或许不无道理。但即便到1931年之前，英美两国沿着别人带头走上的道路还算是慢的，到那时它们也已走得如此之远，以至除非有人记忆能追溯到上一次大战前的岁月，他才会真正知道一个自由主义的世界是什么样子。[2]

然而，我们的国民仍鲜少意识到的关键，不仅在于上一代发生的变迁幅度之大，更在于这些变迁意味着我们的思想与社会秩序的演化方向发生了彻底逆转。早在极权主义幽灵成为现实威胁的至少二十五年之前，我们就已在一步步远离奠定西方文明之基的那些根本观念。我们带着极高的期望与雄心踏上的这条路，如今却把我们带到了极权恐怖的门前——这对仍拒绝把两者联系起来的这一代人而言，是个极为深刻的震撼。然而，这一发展不过印证了我们仍自称所信奉的自由主义先贤的告诫。我们一步步抛弃了经济事务中的自由——而没有这种自由，个人与政治自由在过去从未存在过。尽管十九世纪一些最伟大的政治思想家——托克维尔与阿克顿勋爵——曾经告诫我们“社会主义意味着奴役”，我们却始终朝社会主义的方向走去。[3]而如今，当一种新形式的奴役在我们眼前出现时，我们竟把这番告诫忘得一干二净，几乎不曾想到两者之间或许有关联。[4]

若把现代通往社会主义的潮流，放在更长的历史视野中，而不只是十九世纪的背景下，我们就会更清晰地看到：这不只是与近代的决裂，更是与西方文明整个演进的背离。我们正在迅速抛弃的，并不仅仅是科布登与布赖特、亚当·斯密与休谟，甚至也不仅是洛克与弥尔顿[5]的见解，而是西方文明自基督教与古希腊、古罗马奠基以来孕育出的一个显著特征。不仅十八、十九世纪的自由主义在退潮，我们从伊拉斯谟与蒙田、从西塞罗与塔西佗、从伯里克利与修昔底德那里承继而来的那种基本的个人主义，也在被逐步放弃。[6]

那位把民族社会主义革命称为“反文艺复兴”的纳粹头目，恐怕比他自己所知更贴切地说出了事实。这场革命，是对自文艺复兴以来现代人建立起来、并且首先是一种个人主义文明的决定性破坏。今日“个人主义”名声不佳，常被等同于自我与自私。[7]但这里所说与社会主义及一切形式的集体主义相对立的“个人主义”，并不必然含有这些含义。二者的对照，需在本书进程中逐渐澄清。不过，从基督教与古典哲学所提供的诸要素出发，经由文艺复兴而首次得到充分展开，继而发展为我们所称的“西方文明”的那种个人主义，其要义在于：尊重作为“人”的个体——也就是说，在其自身领域（哪怕这一领域狭小），承认他的见解与趣味具有至高性；并且相信，让人发展各自的天赋与志趣，是可欲的。“自由”“解放”这些词，如今因反复使用乃至滥用而失去光泽，已不太适合用来表达那一时期的理想。“宽容”或许是唯一仍能完整传达那一原则之含义的词——这一原则在整个近代长期占据上风，却在近时再度式微，并于极权国家兴起时彻底消失。

把严格的等第秩序逐步改造为一种人可以至少尝试自主安排人生的状态——使人有机会认识并在不同生活方式之间作出选择——这一变革，与商业的发展紧密相连。自意大利北方的商贸城市起步，这种新的生活观随商业向西北传播，经由法国与德国西南部抵达低地国家与不列颠群岛；凡是没有专制权力扼杀之处，它便扎下了根。在低地诸国与英国，它长期得到最充分的发展，并首次有机会自由成长，成为这些国家社会与政治生活的根基。自十七世纪末与十八世纪起，它又以更成熟的形态向西与向东扩散，传入新大陆，传入欧洲大陆的腹地——此前，那里连年战乱与政治压迫基本湮没了类似萌芽。[8]

在整个近代欧洲史中，社会发展的总方向，是把个体从那些在日常活动中将其捆束于习俗或成规的绳索中解放出来。对于“个体的自发且不受控的努力能够产生错综复杂的经济秩序”这一事实的自觉体认，只能在这种发展取得一定进展之后才会出现。而对于经济自由的一套自洽论证，则是政治自由所带来的经济活动自由增长的产物——一种无人设计、无人预料的副产品。

或许，释放个人活力的最大成果，就是沿着个人自由的脚步而兴起的惊人科学进步。人类的创造发明力，在更早的时代并不逊色——从那些精巧绝伦的自动玩具与各类机械装置，便可见一斑，尽管当时的工业技术仍停滞不前；又如那几项并未受限于管制的行业（如采矿、制表）的发展。但凡有少数试图把机械发明更广泛地用于工业之举，哪怕有的极为先进，也会立刻遭到扼杀；而只要统治性的观念被当作对所有人具有约束力的信条，求知的欲望就会被压抑：大多数人对何为正当与得体的信念，足以堵住个体创新者的去路。直到工业自由为新知识的自由运用开辟道路——只要能找到愿意自担风险的人，任何想法都可一试，而且常常并非出自那些官方被委以“学术培养”之责的权威体系之内——科学才在过去一百五十年里大步疾行，改变了世界的面貌。

如同常见的情形，我们的文明之本质，往往被它的敌人看得比多数朋友更清楚：那位十九世纪的极权主义先驱奥古斯特·孔德，曾把其称作“西方反复发作的顽疾：个人对整体的反叛”。[9]诚然，正是这种力量，筑就了我们的文明。十九世纪在前期个人主义上所添加的，不过是使“自由”成为各阶层的自觉，系统而持续地发展此前零星散布的成果，并使其由英、荷两国扩展至欧洲大陆大部。

这番成长的结果，超出了一切预期。凡是撤除了对人类才智自由发挥的藩篱之处，人们便能迅速地满足越来越广泛的欲求。与此同时，生活水平的提升，也使社会中那些黑暗之处愈发刺目，令人难以容忍——尽管几乎没有哪个阶层没有从这般普遍的进步中获得实利。若用我们今日的标准衡量这段惊人的增长，我们便难以公允评价它——因为正是这段增长，造就了今日的标准，如今反过来让许多缺憾显得更明显。要理解它对经历其间的人们意味着什么，我们必须以当初人们的希望与愿望度之：毫无疑问，它的成功超出了人们最狂妄的梦想。到了二十世纪初，西方世界的工人，已获得一种物质上的舒适、生活的安稳与个人的独立，这在一百年前几乎不可想象。

在未来，人们或许会把这份成功最重要、最深远的影响，看作是这样一种新意识：人们对自身命运的掌控感，以及对改善自身处境的无限可能的信念。这种成就感滋生了雄心——而人理应胸怀雄心。原本令人鼓舞的承诺，似乎已不够；进步的速度，似乎太慢；那些曾经让进步成为可能的原则，开始被看作是更快前进的障碍，令人不耐，亟欲扫清。

自由主义的根本原则，绝非要把它变成一套一成不变的静态教条；它并不提供一揽子的铁律。那条基本原则——在安排我们的事务时，应尽量发挥社会的自发力量，尽量少诉诸强制——可以有无穷无尽的具体运用。尤其需要分清的是：有意识地创设一种制度，使竞争能够尽可能地产生良性作用，和对既有制度消极听任，两者大相径庭。也许没有什么比某些自由主义者对若干“经验法则”的木讷坚持——尤其是对“自由放任”原则的固执——更伤害自由主义的事业了。然而，从某种意义上说，这样的姿态既必要又难以避免。面对不计其数的利益群体——它们总能证明某项措施会给一些人带来立竿见影的好处，而其造成的损害却更为间接且难以看见——如果没有某种“硬杠杠”，几乎不可能抵挡住。既然有力的“工业自由”推定无疑已确立，把它包装成“毫无例外”的规则的诱惑，就很难总是抵御得住。

但正因为如此，一旦这种立场在某些点上被突破，整个体系几乎不可避免地迅速崩塌。自由主义的处境还因另一事实而式微：它推动自由社会制度框架渐进改良的进度，注定是缓慢的。这种进步，依赖于我们对那些社会力量及其最佳运行条件的逐渐理解。由于任务是要协助并在必要时补充它们的运作，首要前提便是理解它们。自由主义者对待社会的态度，正如园丁对待他所侍弄的植物：要想营造最有利于其生长的条件，他就必须尽可能了解它的结构与运作方式。

任何明智之人都不该怀疑：十九世纪那几条用以表述经济政策原则的粗疏“规则”，不过是起步——我们还有太多东西要学，沿着既有方向仍有巨大的提升空间。可这种提升，只能随我们对所依赖力量的认识加深而来。有许多显而易见的任务（譬如对货币制度的把握、对垄断的防范或规制），也有更多不那么显眼却同样重要的领域等待开垦；在这些领域，政府都握有足以行善亦可作恶的巨大权力。完全有理由期待：随着对问题理解的加深，我们终有一天能更好地运用这些权力。

然而，向所谓“积极”作为迈进的速度，注定是缓慢的；在短期改良上，自由主义只得在很大程度上倚赖自由带来的财富渐增。与此同时，它不断要与那些可能危及这类进步的主张对抗。渐渐地，它被视为一种“消极”的信条，因为它能给具体个人提供的，往往不过是“共同进步”的一份份额——而这份共同进步，越来越被人们视为理所当然，不再被认作自由政策的成果。甚至可以说，自由主义的成功，恰恰成了它衰落的原因。正因为已经取得的成就，人们愈发不愿容忍那些仍然存在的弊端；这些弊端在今日看来既难忍，也似乎并非不可避免。[10]

由于对自由政策缓慢推进的焦躁不耐，对那些借自由主义话语为反社会特权辩护之人的正当怒火，以及被既有物质改善所激发出的无限雄心，到世纪之交时，人们对自由主义基本信条的信仰，日益式微。已经得到的，被看作牢固而不可朽坏、一次到位的财产。人们的目光牢牢盯在新的诉求上；而坚持旧原则，似乎成了阻碍这些诉求迅速满足的拦路虎。越来越多人认为，进一步的进步，不可能在那套曾经使过去的进步成为可能的总体框架内实现，而只能靠对社会进行彻底重塑。这已不再是对现有机器加装或优化的问题，而是要把它彻底报废，另起炉灶。随着新一代的希望集中到一个“全新”的东西上，公众对于既有社会如何运作的兴趣与理解迅速下降；而随着对自由体系运作方式的理解衰退，我们对有赖其存在而成就的一切的自觉，也在同步消退。

这里不展开讨论：这种观念变迁如何是由对技术问题的专注所养成的思维习惯不加批判地搬用到社会问题上，以及自然科学家与工程师的思维习惯如何在此过程中贬抑了不合其偏见的既有社会研究成果，并把某种组织理想强加于一个并不适用的领域。[11]此处我们只想表明：我们的社会观念，是如何完全地、尽管是逐步且几乎难以察觉地，发生了变化。在这一进程的每个阶段，原本看似只是程度之差的东西，累积起来，已造成自由主义旧有社会观与当下社会问题处理方式之间的根本断裂。这种变化，等同于我们在前文所描绘的历史趋势上的彻底倒转：对缔造西方文明的个人主义传统的全盘舍弃。

按照如今占上风的观点，问题不再是：我们如何才能最充分地利用自由社会中存在的自发力量。事实是，我们已着手放弃那些会产生“不可预见”结果的力量，试图以集体的、经过“自觉设计”的指令，来取代市场这种非人格、匿名的机制，从而把一切社会力量导向有意选定的目标。要说明这种差别，引用一本备受推崇的著作中的极端表述，最为贴切。该书鼓吹所谓“为自由而计划”的方案，我们稍后还会多次评述。卡尔·曼海姆博士写道：“我们从未像今天被迫对社会所做的那样，建立并指挥整套‘自然’系统。……人类正越来越倾向于把整个社会生活纳入规制之中，尽管它从未尝试过创造第二自然。”[12]

值得注意的是，这一思想潮流的逆转，与理念在空间传播方向的逆转相呼应。两个多世纪来，英国的思想向东传播。英国所实现的自由法则，似乎注定要席卷全球。到大约1870年，这股思潮的势力范围，或许已扩展至最东端。自那以后，它开始收缩；另一套并不新鲜、实则古老的思想，从东方卷土重来。英国在政治与社会领域丧失了思想领导权，转而成为“思想的进口国”。此后六十年间，德国成了那些注定会支配二十世纪世界的思想的中心，其影响东西并进。无论是黑格尔还是马克思，是李斯特（Friedrich List）还是施莫勒，是宗巴特还是曼海姆，是更为激进的社会主义，还是低一度的“组织化”“计划化”，各式德国思想无不被各地热情引进，德国的制度也频遭仿效。[13]

虽然多数新观念（尤其是社会主义）并非发源于德国，但正是在德国，它们得到完善；并在十九世纪末叶至二十世纪前四分之一世纪里，达到最充分的发展。如今，人们常常忘了：在这一时期，德国无论在社会主义理论还是实践上，都有多么显著的领先优势。早在社会主义在此地成为严肃议题的一代人之前，德国议会里就已经有了庞大的社会民主党。直到不久之前，社会主义学说的发展几乎完全由德语世界主导；以致今日俄罗斯的论战很大程度上仍是在接续德国人留下的线索。大多数英美社会主义者至今还意识不到：他们刚刚开始“发现”的诸多问题，早在很久以前就已为德国社会主义者所详论。[14]

德国思想家在那段时期之所以能对全球施加强大的影响力，不仅因为德国物质上的迅猛进步，更因为在此前的一百年里，德国思想家与科学家赢得了非同寻常的声望——在那时，德国再度成为共同的欧洲文明不可或缺、甚至居于领先地位的一员。但不久，这股影响力便开始为从德国向外扩散的、以颠覆该文明根基为旨归的观念所利用。德国人自己——至少那些传播这些观念的人——非常清楚这种冲突：对他们而言，早在纳粹之前，欧洲文明的共同遗产，便已被重新冠名为“西方文明”（Western）——“西方”不再是旧时“欧陆西部”的地理概念，而是“莱茵河以西”的代名词。从这个意义上说，“西方”的，便是自由主义与民主、资本主义与个人主义、自由贸易以及任何形式的国际主义或爱好和平。

然而，尽管越来越多的德国人对这些“浅薄”的西方理想不屑一顾，甚至正因如此，西方世界的人们仍源源不断地输入德国产的思想；并且被诱导着相信：他们自己过去所坚信的一切，不过是利益的自利化合理化——自由贸易是为英国利益量身打造的教条；英美的政治理想，早已过时，不值一提，甚至值得羞愧。

1. 富兰克林·D·罗斯福，《向国会提出遏制托拉斯与经济权力集中之建议》，载《自由主义的持续斗争》，《富兰克林·D·罗斯福公文与演说集》第7卷（纽约：麦克米伦，1941），第320页。此演说于1938年4月29日发表。罗斯福在演讲中对美国企业界的权力集中（或称“集体主义”）表示忧虑，并主张通过进一步的联邦监管把“民主的竞争秩序”带回经济生活。就自由企业的未来路径而言，哈耶克当时对美国相较英国更为乐观。详见他在《自然》周刊上发表的《规划、科学与自由》，第143卷，1941年11月15日，第581–82页；收入《社会主义与战争：论文、文献与书评》，前引书，第219页。—编者注 [别急着说“自由市场不行”，其实我们根本还没认真试过 ——译注]

2. 即便在那一年，《麦克米伦报告》已经可以谈到“本国政府近来观念上的变化，不分党派地愈发专注于对人民生活的管理”，并补充说，“议会越来越多地从事以规范社群日常事务为自觉目标的立法，如今介入了过去被认为完全不在其权限范围内的事项”。这些话是在同年稍后英国最终仓促转向、并在1931–39那段不光彩的短短岁月里把其经济制度改造得面目全非之前说出的。[哈耶克所引为《财政与工业委员会报告》，命令文件3897（伦敦：女王陛下印务局，1931）。两处引文分别见第4页与第4–5页。该委员会由英国法学家雨果·帕蒂森·麦克米伦（1873–1952）主持，职责是找出英国经济萧条的成因并提出对策；它也成为凯恩斯向“财政部观点”发起挑战的场域。—编者注]

3. 关于阿克顿与托克维尔，见1956年美国平装本《前言》之注10与注22。—编者注

4. 就连更近一些、后来被证明可怕而真实的警告也几乎完全被人遗忘。距今还不到三十年，希莱尔·贝洛克就在一本书中阐明了比大多数事后之作更能解释德国此后发生之事的道理：他指出，“社会主义教义对资本主义社会的作用，是产生一种与两者皆不同的第三物——即奴役国家”。[希莱尔·贝洛克（1870–1953），法裔英国作家与诗人，G. K. 切斯特顿之友，亦为儿童诗作者；著有《奴役国家》（1912；第2版，伦敦与爱丁堡：T. N. Foulis，1913；重印本，印第安纳波利斯：自由经典出版社，1977），引文见第32页。—编者注]

5. 理查德·科布登（1804–1865）与约翰·布赖特（1811–1889）是英国反谷物法同盟的中坚，十九世纪英国自由贸易的执著倡导者。亚当·斯密（1723–1790）在《国富论》中称颂“自然自由制度”，抨击重商主义贸易限制。大卫·休谟（1711–1776）是经验主义哲学家与历史学家，著《人性论》与多卷本《英格兰史》，亦为斯密密友。约翰·洛克（1632–1704）在《政府论》阐明社会契约理论。诗人约翰·弥尔顿（1608–1674）著有《失乐园》《复乐园》，亦撰文支持共和国与出版自由。—编者注

6. 鹿特丹的伊拉斯谟（1466–1536）为文艺复兴人文主义者与世界主义学者，著有《愚人颂》。米歇尔·德·蒙田（1533–1592）开创随笔文体，其文怀疑论色彩浓厚，批评教条之见。西塞罗（公元前106–前43）为罗马政治家与文人，以雄辩著称；其《腓力辞》抨击马克·安东尼，终以此丧命。塔西佗（约55–约120）著《编年史》《历史》，记述一世纪罗马帝国。伯里克利（公元前490–前429）时代雅典的建筑、雕塑与戏剧空前繁荣。修昔底德（约前460–前400）著《伯罗奔尼撒战争史》。—编者注

7. 哈耶克在《个人主义：真与伪》中批评了把个人主义与利己自私必然相连的看法，见前引书。—编者注

8. 其中最为致命、余波未息的变局，当数十五、十六世纪间德意志领地诸侯对市民阶层的征服与部分摧毁。哈耶克的读者会在其史述与一战后的德国看到类比：恶性通胀抹去中产阶级债券持有者的储蓄，助长了希特勒上台。斯大林在巩固权力时对富农的灭绝亦是另一个类比。—编者注

9. 奥古斯特·孔德，《实证政治体系》（1851–1854），第4卷（巴黎：实证主义书店，1912），第368–69页。孔德（1798–1857）主张知识经历神学、形而上学与实证三阶段，且实证为最高。既然多门自然科学已获得实证知识，他遂主张将实证主义引入社会研究。哈耶克在《对科学的反革命》与《孔德与黑格尔》中对其观念作出阐释与批评。—编者注

10. 哈耶克在《经济思想的趋向》中亦提出近似论点，见前引书。—编者注

11. 作者曾试图在发表于《经济学》（Economica）1941–44年的两组论文——《科学主义与社会研究》与《对科学的反革命》——中追溯这一发展之肇端。[修订版收入《对科学的反革命：理性的滥用研究》，前引书，第17–182页与第183–363页。—编者注

12. 卡尔·曼海姆，《重建时代的人与社会：现代社会结构研究》（伦敦：凯根·保罗，1940），第175–176页。[曼海姆（1893–1947）生于匈牙利，曾任教于海德堡、法兰克福，1933年应贝弗里奇与其LSE同僚设立之“学术自由委员会”邀请赴伦敦政经学院任访问教授，因希特勒“恢复公职法”而最早被解聘的学者之一。详见拉尔夫·达伦多夫《LSE：伦敦政治经济学院史，1895–1995》（牛津：牛津大学出版社，1995），第286–87页。曼海姆以其对知识社会学之贡献最为人知。—编者注

13. 黑格尔（1770–1831）以辩证法描述意识与历史演进；马克思（1818–1883）以唯物论改造之，预测资本主义必然崩溃。弗里德里希·李斯特（1789–1846）在《国民政治经济体系》中主张保护主义。其政策主张亦为德意志历史学派不少经济学家所赞同，其中以古斯塔夫·施莫勒（1838–1917）为领袖，曾与奥地利学派创始人门格尔发生“方法之争”。维尔纳·宗巴特（1863–1941）是历史学派的殿军，研究资本主义发展史。哈耶克认为其由左翼社会主义转向法西斯式反资本主义，正体现一种“自然倾向”。—编者注

14. 关于德语社会主义传统，参见 M. C. Howard 与 J. E. King，《马克思主义经济学史，第一卷：1883–1914》（普林斯顿：普林斯顿大学出版社，1989）。哈耶克编辑《集体主义经济计划》一书，其一目的即在使英语读者知悉若干批判德语社会主义文献的关键文献。—编者注

伟大的乌托邦

之所以国家总是被人类变成“人间地狱”，恰恰是因为人类试图把它变成“天堂”。——荷尔德林[1]

社会主义取代自由主义，成为大多数进步人士所信奉的学说，这并不仅仅意味着人们忘记了过去伟大的自由主义思想家们关于集体主义后果的警告。这一切之所以发生，是因为他们被说服去相信与这些思想家所预言的完全相反的东西。令人惊讶的是，同一种社会主义，既早早被认定为对自由的最大威胁，而且一开始就公开地以反对法国大革命的自由主义为出发点，却最终打着自由的旗号赢得了普遍的接受。如今很少有人记得，社会主义在其起源时是赤裸裸的威权主义。奠定现代社会主义基础的法国作家们毫不怀疑，他们的思想只能通过一个强有力的独裁政府来实现。对他们而言，社会主义意味着通过在等级制度的基础上有意地重组社会，并强加一种带有强制性的“精神权威”，来“终结革命”的尝试。在自由问题上，社会主义的奠基者们毫不掩饰他们的意图。他们认为思想自由是十九世纪社会的根本之恶，而第一位现代的计划者圣西门甚至预言，那些不服从他所提议的计划委员会的人将会被“像牲畜一样对待”。[2]

直到1848年革命前夕强大的民主潮流兴起之后，社会主义才开始与自由的力量结盟。但新的“民主社会主义”花了很长时间才逐渐消除其前身所引起的怀疑。没有人比托克维尔更清楚：民主作为一种本质上的个人主义制度，与社会主义之间存在不可调和的冲突：

“民主扩展了个人自由的领域，”他在1848年说；“社会主义则限制了自由。民主赋予每个人尽可能高的价值；社会主义却把每个人变成一个单纯的工具、一个单纯的数字。民主和社会主义除了一个词——平等——之外毫无共同之处。但请注意其中的区别：民主在自由中追求平等，而社会主义则在约束与奴役中追求平等。”[3]

为了消除这种怀疑，并套上最强大的政治动力——对自由的渴望——社会主义越来越多地诉诸于一种“新自由”的承诺。社会主义的到来据说将是从必然王国跃入自由王国的一大飞跃。它将带来“经济自由”，而没有经济自由，已经获得的政治自由就“毫无价值”。只有社会主义才能完成这场为自由而进行的千古斗争，而获得政治自由只是第一步。

为了让这种论证听起来合乎情理，“自由”一词的含义被巧妙地改造了，这一转变至关重要。对于伟大的政治自由的使徒来说，“自由”意味着免于强制，免于他人专断的权力，意味着摆脱那些迫使个人只能服从某个上级命令的枷锁。然而，新的自由却被许诺为免于必然，摆脱那些不可避免地限制所有人（虽然对某些人远比其他人更为严酷）的处境的束缚。在人真正自由之前，必须打破“物质匮乏的专制”，放松“经济制度的限制”。

这种意义上的自由，当然只是权力[4]或财富的另一种说法。然而，尽管这种新自由的许诺常常伴随着对社会主义社会中物质财富大幅增长的不负责任的承诺，但人们对所谓“经济自由”的期望，并不是源于对自然吝啬本性的绝对征服。其真实的含义是：现存的不同人之间在选择范围上的巨大差距将会消失。因此，对新自由的要求实际上不过是对财富平等分配的旧要求换了一个名字。但这个新名字为社会主义者提供了另一个与自由主义者共有的词汇，而他们充分利用了这一点。尽管两个群体对这个词的理解不同，但很少有人注意到，更少有人会追问，这两种自由是否真的能够兼容。

毫无疑问，更大自由的许诺已经成为社会主义宣传中最有效的武器之一，而相信社会主义会带来自由的信念也确实是真诚的。然而，如果事实证明，那条被许诺为通向自由之路的道路，其实恰恰是通往奴役的康庄大道，那么这场悲剧只会更加深重。毫无疑问，正是这种更多自由的承诺，吸引着越来越多的自由主义者踏上了通往社会主义的道路，使他们对社会主义与自由主义之间的根本冲突视而不见，并常常让社会主义者得以篡用自由党的名义。作为自由主义传统的表面继承者，社会主义被大部分知识分子所拥抱；因此，他们觉得社会主义可能导致与自由相反的结果，自然是不可思议的。

然而，近些年来，关于社会主义不可预见后果的旧有担忧，却一次又一次从最出乎意料的地方被强烈表达出来。一个又一个观察者，尽管原本带着相反的预期来研究，却仍被“法西斯主义”和“共产主义”在许多方面的惊人相似所震撼。当英国及其他地方的“进步人士”还在自欺欺人地认为共产主义与法西斯主义代表着相对的两极时，越来越多的人开始自问：这些新的暴政是否其实是同一种趋势的产物。即便是共产主义者，也必然被一些证言所动摇，例如列宁的老友马克斯·伊斯特曼不得不承认：“斯大林主义非但不比法西斯主义更好，反而比法西斯主义更糟——更无情、更野蛮、更不公正、更不道德、更不民主，完全没有任何希望或顾忌来挽救”，甚至“更适合被称为超级法西斯主义”；而当同一位作者又承认“斯大林主义就是社会主义，它是国有化与集体化所不可避免、虽然未曾预料的政治伴随物，而他曾依赖这些作为建立无阶级社会计划的一部分”[5]，他的结论无疑具有更广泛的意义。

伊斯特曼的案例或许最为显著，但绝非第一个、也不是唯一一位对俄国实验抱有同情的观察者得出类似结论。数年前，美国记者W. H. 钱伯林在俄国生活十二年，亲眼见到自己所有的理想破灭，他在总结自己在俄国、德国和意大利的研究时指出：“社会主义至少在初期必然会被证明不是通向自由之路，而是通向独裁与反独裁、最激烈的内战。通过民主手段实现并维持的社会主义显然只属于乌托邦的世界。”[6] 同样，英国作家F. A. 沃伊特，在欧洲作为外派记者多年密切观察发展后得出结论：“马克思主义导致了法西斯主义和国家社会主义，因为从本质上看，它就是法西斯主义和国家社会主义。”[7] 而沃尔特·李普曼则深信：“我们这一代人正在通过经验学习，当人们从自由退回到一种强制性的事务组织时会发生什么。虽然他们向自己许诺更加丰富的生活，但在实践中却必须放弃；随着有组织的指挥加强，目标的多样性必然让位于统一。这就是计划社会与人类事务中权威原则的报应。”[8]

在近年来的出版物中，还可以从许多有资格判断的人那里找到类似的陈述，尤其是那些作为现已极权国家的公民，亲身经历了这种转变，并被迫因经验修正许多珍视信仰的人。我们再引用一位德国作家的话，他的结论或许比前面引述的更为公允：

“对通过马克思主义实现自由和平等的信仰彻底崩溃，”彼得·德鲁克写道，“迫使俄国走上与德国相同的道路，走向一种极权的、纯粹否定的、非经济的、不自由与不平等的社会。并不是说共产主义与法西斯主义本质相同。法西斯主义是共产主义被证明为幻觉之后所达到的阶段，而这种幻觉在斯大林主义的俄国和希特勒前的德国都同样被证明过。”[9]

纳粹和法西斯领导人的思想史同样意义重大。每一个观察过这些运动在意大利[10]或德国成长的人，都注意到许多主要人物，从墨索里尼起（包括拉伐尔和奎斯林在内），最初都是社会主义者，最后却成了法西斯或纳粹分子。[11] 对于普通成员，这一点更为真实。一个年轻的共产党员相对容易转变为纳粹分子，反之亦然，这在德国是众所周知的，尤其被两党宣传员所熟知。20世纪30年代，不止一位大学教师看到英国和美国学生从欧洲归来时，对自己到底是共产党员还是纳粹分子犹疑不决，唯一确定的是他们憎恨西方自由文明。

当然，在1933年之前的德国、1922年之前的意大利，共产党员与纳粹或法西斯分子之间的冲突，比与其他政党更为频繁。他们争夺的是同一种心态的支持者，并以异端的仇恨对待彼此。但他们的实践显示了二者的紧密联系。对双方而言，真正的敌人——那个他们毫无共同点、无法说服的人——正是传统意义上的自由主义者。对纳粹而言，共产主义者；对共产主义者而言，纳粹；对二者而言，社会主义者，都是潜在的新兵，都是合适的材料，只不过听信了错误的先知。而他们都清楚：与真正相信个人自由的人之间，不可能存在任何妥协。

为了不让人因任何一方的官方宣传而怀疑这一点，我再引用一段来自一位不应被怀疑的权威的陈述。在一篇题为《自由主义的重新发现》的文章中，德国宗教社会主义领袖之一爱德华·海曼教授写道：“希特勒主义自称既是真正的民主，又是真正的社会主义，而可怕的事实是，这种说法中确实包含一丝真实——极其微小，但至少足以成为这种荒谬歪曲的基础。希特勒主义甚至自称是基督教的保护者，而可怕的事实是，即便这种严重的曲解也能产生某种影响。但在这片迷雾中，有一个事实无比清晰：希特勒从未声称自己代表真正的自由主义。因此，自由主义便成为希特勒最憎恨的学说。”[12] 需要补充的是，这种仇恨之所以很少在实践中表现出来，仅仅是因为当希特勒掌权时，自由主义在德国事实上已名存实亡。而杀死它的，正是社会主义。

尽管许多近距离观察过从社会主义向法西斯主义转变的人已经越来越清楚地看到了两者之间的联系，但在民主国家中，大多数人仍相信社会主义与自由可以结合。毫无疑问，这里的大多数社会主义者依然深信自由主义的理想，一旦他们确信自己的纲领会导致自由的毁灭，他们一定会退缩。问题在于，这一问题至今仍未被真正认识，彼此最不相容的理想仍轻易地共存，以至于我们今天仍能听到诸如“个人主义社会主义”这样的自相矛盾的说法被认真讨论。如果正是这种心态让我们漂泊进入一个新世界，那么最迫切的任务莫过于认真审视这种在别处已经发生的演变的真正意义。虽然我们的结论只是印证了他人早已表达的忧虑，但如果不全面考察这种社会生活转型的主要方面，就无法看清为什么这种发展绝不能被视为偶然。民主社会主义，过去几代人的伟大乌托邦，不仅不可实现，而且追求它的过程会产生一种完全不同的结果，以至于如今渴望它的人，极少有人会愿意接受其后果。除非把这种联系在各个方面都揭示出来，否则许多人将依旧不愿相信。

1. 约翰·克里斯蒂安·弗里德里希·荷尔德林，《希佩里翁，或希腊的隐士》，全集第3卷（斯图加特：W. 科尔哈默出版社，1957年），第一卷，第一书，第31页。德文原文为：“Immerhin hat das den Staat zur Hölle gemacht, daß ihn der Mensch zu seinem Himmel machen wollte.”（译意：正是人类想把国家变成天堂，才让它变成了地狱。）

2. 参见亨利·圣西门，《日内瓦一居民写给同时代人的信》，收录于《亨利·圣西门（1760–1825）：科学、工业与社会组织的文选》，基思·泰勒编译（纽约：霍姆斯与迈耶出版社，1975年），第78页。圣西门在此说：“凡不遵守此戒律之人，都将被他人视为、并当作动物对待。”社会改革家克劳德·亨利·德·鲁夫鲁瓦，圣西门伯爵（1760–1825），是法国社会主义的奠基人之一。哈耶克在论述“科学主义”的起源与“理性的滥用”时，将圣西门称为“一个自大妄想的幻想家”。见F.A.哈耶克，《科学的反革命》，收录于《科学的反革命：理性滥用研究》，第222页。圣西门弟子在后来的某些版本中删去了哈耶克引用的那句话。

3. 亚历西斯·德·托克维尔，《1848年9月12日在制宪会议上关于劳动权问题宪法草案讨论的演讲》，收录于《托克维尔全集》第9卷（巴黎：米歇尔·莱维兄弟出版社，1866年），第546页。法文原文：“La démocratie étend la sphère de l’indépendance individuelle, le socialisme la resserre. La démocratie donne toute sa valeur possible à chaque homme, le socialisme fait de chaque homme un agent, un instrument, un chiffre. La démocratie et le socialisme ne se tiennent que par un mot, l’égalité; mais remarquez la différence: la démocratie veut l’égalité dans la liberté, et le socialisme veut l’égalité dans la gêne et dans la servitude.”

4. 自由与权力的混淆是一个古老而反复出现的问题，本处不作深入讨论。它与社会主义紧密相连，甚至在近七十年前，一位法国学者在讨论圣西门主义起源时便指出，这一“自由观本身就是整个社会主义”。见保罗·雅内，《圣西门与圣西门主义》（巴黎：G.巴耶尔出版社，1878年），第26页注。美国左翼哲学领袖约翰·杜威是这种混淆最明确的辩护者，他认为“自由就是做特定事情的有效力量”，因而“对自由的要求就是对权力的要求”。见约翰·杜威，《自由与社会控制》，《社会前沿》，第2卷，1935年11月，第41页。

5. 马克斯·伊斯特曼，《斯大林的俄国与社会主义危机》（纽约：W.W.诺顿，1940年），第82页与第154页。美国人马克斯·伊斯特曼（1883–1969），曾任激进刊物《群众》编辑与出版人。俄国革命后赴苏联并娶俄国女子为妻，至1930年代对苏联实验失望，认为列宁革命的初衷已被斯大林背弃。如前文导言所述，伊斯特曼为《读者文摘》浓缩了《通往奴役之路》。

6. W.H.张伯伦，《集体主义：一个虚假的乌托邦》（纽约：麦克米伦，1937年），第202–203页。记者兼作家威廉·亨利·张伯伦（1897–1969）1922年赴莫斯科担任《基督教科学箴言报》记者。起初同情革命，但很快对斯大林主义感到幻灭。

7. F.A.福伊特，《归于凯撒》（纽约：G.P.普特南之子出版社，1938年），第95页。英国记者弗雷德里克·奥古斯都·福伊特（1892–1957），战间期曾任《曼彻斯特卫报》柏林特派记者。他指出：“若非国家社会主义与之如此紧密相连，马克思主义只会是历史兴趣的小插曲。没有马克思主义，国家社会主义便不可想象。”

8. 沃尔特·李普曼，《后代的政府》，《大西洋月刊》，第158卷，1936年11月，第552页。美国记者、作家及社会评论家沃尔特·李普曼（1889–1974），曾为《纽约先驱论坛报》撰稿，1962年获普利策国际报道奖。

9. 彼得·德鲁克，《经济人的终结：一种新极权主义的研究》（纽约：约翰·戴公司，1939年），第245–246页。哈耶克原误列为第230页。德鲁克（1909–2005），生于维也纳，后任美国管理学家，曾任教本宁顿学院与纽约大学，后任加州克莱蒙特研究生院教授。

10. 关于许多法西斯领导人思想史的详细记载，参见罗伯特·米歇尔斯（曾为马克思主义者，后成法西斯主义者）《意大利的社会主义与法西斯主义：历史研究》，第2卷《意大利的社会主义与法西斯主义》（慕尼黑：迈耶与耶森出版社，1925年），第264–266页，第311–312页。

11. 法国政治家皮埃尔·拉瓦尔（1883–1945），曾任贝当元帅的副手，后任维希政权总理，解放后作为合作者被处决。挪威外交官维德孔·奎斯林（1887–1945），1933年仿照德国国家社会主义党建立“国民团结党”，德军占领挪威时任傀儡总理，战后被审判处决。“奎斯林”一名成为“叛国合作者”的代名词。

12. 爱德华·海曼，《自由主义的再发现》，《社会研究》，第8卷，1941年11月，第479页。值得回忆的是，无论出于何种原因，希特勒甚至在1941年2月的一次公开演讲中宣称：“从根本上讲，国家社会主义与马克思主义是一样的。”参见《希特勒先生1941年2月24日演讲》，《国际新闻公报》，第18卷，1941年3月8日，第269页。爱德华·海曼（1889–1967），1925至1933年任教汉堡大学，后逃亡美国，任纽约新社会研究学院教授。

个人主义与集体主义

社会主义者同时相信两样东西，而这两样东西截然不同，甚至可能相互矛盾：自由与组织。——埃利·阿莱维[1]
（通俗解释：社会主义既想要“自由”，又要高度“组织化”，这两者常常彼此冲突。）

在我们推进核心问题之前，还有一道障碍需要跨越。一种混乱在很大程度上要为我们正漂向无人真正想要的境地负责，必须先予以澄清。这种混乱不在别处，正是关于“社会主义”概念本身。它可能仅仅意味着——而且人们常用它来描述——社会正义、更大的平等与安全这些社会主义的终极目标。但它同时也指称大多数社会主义者希望用以达成这些目标的特定方法；而许多行家甚至认为，只有靠这些方法，才能彻底而迅速地实现目标。在这种意义上，社会主义意味着废除私营企业与生产资料的私人所有，建立一种“计划经济”体制，其中以利润为目的的企业家被一个中央计划机构所取代。

有许多人自称社会主义者，却只关心前者——他们热忱地信奉社会主义的那些终极目标，却既不关心也不理解这些目标如何达成；他们只是笃信不论代价为何，这些目标都必须实现。可是，对几乎所有把社会主义不只是当作一种希望、而是当作现实政治目标的人来说，现代社会主义的那些典型方法与其目标本身同样不可或缺。另一方面，也有许多人对社会主义的终极目标的珍视丝毫不亚于社会主义者，但他们因为看见社会主义者所提出的方法会危及其他价值而拒绝支持社会主义。于是，关于社会主义的争论在很大程度上就变成了关于手段而非目的的争论——尽管“社会主义的不同目标能否同时实现”这一问题也牵涉其中。

这本已足以造成混乱；而“否认那些反对手段的人也同样看重这些目标”的常见做法，更让混乱雪上加霜。但这还不是全部。情况还因另一事实而更趋复杂：同一种手段——即作为社会主义改革主要工具的“经济计划”——也可以被用来追求许多别的目的。若要使收入分配符合当下对社会正义的观念，我们就必须对经济活动作中央指挥。因此，凡是要求以“为使用而生产”取代“为利润而生产”的人，都希望“计划”。但如果我们要以某种在我们看来恰与正义相反的方式去调节收入分配，这种计划同样不可或缺。无论我们是不是希望把人世间更多的好处分给某个种族精英、北欧人、或某个政党或贵族的成员，我们所不得不采用的方法，恰恰与那些可以保障平均分配的方法相同。

或许，用“社会主义”来指称其方法而非目标，似乎并不公平——用一个在许多人心中代表终极理想的词去标示某种具体方法。因而，更可取的做法，大概是把可以用于多种目的的方法称为“集体主义”，而把社会主义视为这一属类中的一种。可是，尽管在多数社会主义者看来，只有集体主义的某一“种”才是“真正的社会主义”，我们必须始终记得：社会主义是集体主义的一种；因而，凡对“集体主义一般”成立的命题，对社会主义也同样成立。几乎所有社会主义者与自由主义者之间的争点，都关乎“集体主义各种形态所共有的方法”，而非社会主义者欲以之实现的那些特定目标；而本书将要讨论的一切后果，亦无不源自集体主义的方法，而与其所服务的目标无关。还不可忘记，社会主义不仅是迄今最重要的一种集体主义或“计划”形式，而且正是社会主义说服了有自由心志的人们，再度接受他们曾经推翻过的经济生活编制——用亚当·斯密的话说，这种编制让政府“为求自存，不得不变得压迫而专横”。[2]

即便我们同意用“集体主义”来涵盖一切类型的“计划经济”（不论计划的目的为何），常见政治术语所致的含混仍未终结。若我们申明此处所说的，是那种为实现某种既定的分配理想而不可或缺的计划，这一术语的意义会稍为明确。然而，正因为“中央经济计划”的吸引力很大程度上源自其意义的暧昧，我们在讨论其后果之前，务须先就其确切含义达成一致。

“计划”之所以受欢迎，很大程度上因为人人当然希望我们能尽可能理性地处理共同问题，并在此过程中尽可能运用预见。从这个意义上讲，凡非绝对宿命论者都是计划者；每一个政治行动都是（或理应是）一种计划；差别只在好与坏、英明远见与愚昧短视之间。一个经济学家——其全部任务在于研究人们实际上如何计划、以及他们可能如何计划其事务——是最不可能反对这种一般意义上的“计划”的人。然而，当今那些热情倡导计划社会的人所使用的“计划”，并非此意；我们要使收入或财富的分配符合某一特定标准时所必需的那种计划，也不止于此。按现代计划者的看法，并为了他们的目的，仅仅设计一个“最理性、持久的框架”，让各人可按其个人计划开展各自活动，这是远远不够的。依他们看来，这种自由主义的方案根本算不上“计划”——它确实不是一个为满足“谁应得什么”这类特定看法而设计的计划。我们的计划者所要求的是：依据一纸单一的计划，对一切经济活动实行中央指挥，明确规定社会资源应如何被“自觉地引导”，以确定方式服务于特定目标。

因此，现代计划者与其反对者之间的争论，并不是关于我们是否应在社会可能的各种组织形态之间作出理性选择；也不是关于我们是否应在规划公共事务时运用前瞻与系统思维的问题；而是关于“如何做才最好”。问题在于：为达此目的，是更好地让掌握强制力的人总体上仅限于创造某种条件，使个人的知识与主动性得以最大施展，从而让他们各自的计划更可能成功；还是说，为了理性地利用我们的资源，必须依某种自觉构拟的“蓝图”，对一切活动实行中央指挥与统筹？各党派的社会主义者已将“计划”一词据为己有，用以特指后者，如今此义也大体被普遍接受。然而，尽管此用法意在暗示：这才是处理我们事务的唯一理性方式，但这当然并不能证明其为真。恰恰在此处，计划者与自由主义者存在分歧。

切勿把对这种“计划”的反对，混同于对“自由放任”的教条式拥护。自由主义的论证主张：把“竞争的力量”作为协调人类努力的一种手段，尽可能加以善用；这并非主张“任其自流”。这种论证的根据在于：凡能建立起有效竞争之处，竞争比任何其他方式都更善于引导个人努力。它并不否认，甚至强调：要使竞争带来良效，必须有深思熟虑的法律框架；而现行或以往的法律规则都绝非没有严重缺陷。它也不否认：凡无法创造使竞争有效的条件之处，我们必须诉诸其他引导经济活动的方法。然而，经济自由主义反对用较劣的方法来替代竞争以协调个人努力。自由主义之所以看重竞争，不仅因为竞争在多数情况下是我们所知最有效的方法，更因为竞争是唯一能在不诉诸权威的强制或任意干预的条件下，使我们的活动彼此调适的方法。事实上，支持竞争的主要论据之一，正在于它使“有意识的社会控制”成为不必要，并给予个人机会来判断：某种特定职业的前景，是否足以弥补与之相伴的不利与风险。

把竞争作为社会组织原则而成功运用，意味着排除某些类型的对经济生活的强制性干预，但也容许另外一些干预，有时这些干预甚至会大大助益竞争的运行，并且竞争还需要某些政府行为的支持。不过，对“哪些地方应当严禁强制”这些负面条件之所以受到格外强调，自有其道理。首先，市场中的当事人必须可以自由地以任意价格买卖——只要他们能找到交易相对方；而任何人都应当可以自由地生产、出售并购买任何可以被生产或出售的东西。同样重要的是，进入各行各业必须在平等条件下向所有人开放；法律不应容忍个人或团体用公开或隐蔽的强力限制这种进入。凡试图控制某些特定商品的价格或数量的做法，都会剥夺竞争促成个人努力有效协调的能力，因为此时价格变动不再记录一切相关境况的变化，也不再为个人行动提供可靠的指引。

然而，对“仅仅限制允许使用的生产方法”的措施，情况并非必然如此——只要这些限制对一切潜在生产者一体适用，且不被当作间接控制价格与数量的手段。此类对生产方法的管制虽都会增加成本（即为产出同量产品而必须投入更多资源），但可能完全值得。禁止使用某些有毒物质或要求在使用时采取特殊防护，限制工时，或要求一定的卫生条件，与维护竞争完全相容。这里唯一的问题是：在具体个案中，所得的好处是否大于其所加之社会成本。同样，只要其组织方式不致使竞争在广阔领域内失效，维护竞争也并不与一套广泛的社会服务体系相抵触。

遗憾但并不难以解释的是，相较于上述“禁止之处”，人们过去对“竞争成功运作所需的正向条件”关注得少得多。竞争的运转不仅要求恰当组织若干制度，如货币、市场与信息渠道——其中一些永远无法由私人企业充分提供；更重要的在于，一个适当的法律制度之存在——此法律制度既要维护竞争，又要使其尽可能带来良效。法律仅仅承认“私人产权”与“契约自由”的原则，远远不够；许多事情取决于“产权”之在不同对象上的精确定义。对那些能使竞争体系高效运行的法律制度形态的系统研究，长期以来严重缺位；有充分理由认为，这里的一些严重缺陷，特别是在公司法与专利法方面，不仅使竞争的效能大打折扣，甚至还在许多领域导致竞争本身的毁灭。

最后，确有一些领域，任何法律安排都无法创造出竞争与私有制得以发挥效用的主要条件：即“财产所有者因其财产提供的一切有用服务而受益，并因其使用所造成的一切损害而受罚”。例如，当无法使某些服务的享受以支付价格为条件时，竞争将不会产生这些服务；同理，当财产的某些使用对他人造成的损害无法有效地归责于该财产的所有者时，价格机制也会同样失灵。在所有这些情况下，私人计算中纳入的项目与影响社会福利的项目发生背离；每当这种背离变得重要，我们就可能需要在这些服务的供给上寻求竞争以外的方法。于是，无论是在道路上设立指示牌，还是（在多数情形下）修建道路，都无法向每一位使用者分别收费。再如，毁林、某些耕作方式、或工厂的烟尘与噪音所带来的某些危害，既无法局限于相关财产的所有者，也无法局限于那些愿意在取得约定补偿的条件下承受损害的人。在这些场合，我们必须找到价格机制调节的替代物。但事实是：当无法创造竞争正常运作所需条件时，我们不得不诉诸权威的直接规制；这并不能证明，在可以让竞争发挥作用的地方，我们也应当把竞争废止。

创造使竞争尽可能有效的条件；在竞争无法有效之处对其加以补充；提供那些用亚当·斯密的话来说“对一个大社会或许至为有利，却因其性质使利润永远不可能补偿任何个人或少数人的开支”的服务——这些任务的确为国家活动提供了广阔且不容置疑的领域。[3] 在任何可以理性辩护的制度中，国家都不会什么也不做。一个有效的竞争体系，与任何其他体系一样，需要一个“经明智设计并不断调适的法律框架”。甚至其正常运作最为根本的前提——防止欺诈与欺骗（包括利用无知）——也为立法活动提供了一个重要而尚未完全达成的目标。

然而，当各国才刚开始不久地着手于为竞争的良性运行创建合适框架之时，国家却纷纷转而采取一种不同、且与之不可调和的原则去取代竞争。问题不再是让竞争发挥作用并对其加以补充，而是要把竞争完全排挤出去。务须把话说清楚：现代的计划运动，乃是一场“反竞争”的运动——在它的新旗号之下，所有竞争的老对手都汇聚了起来。如今，虽有各色利益集团试图借这面旗帜恢复自由时代所扫除的特权，但正是社会主义为计划所作的鼓吹，让自由心志的人们重新把“反对竞争”视为体面之举，并有效麻痹了人们对任何“扼杀竞争”的企图曾经应有的警惕。[4] 实质上，将左翼与右翼社会主义者联结起来的，正是这种“共同的反竞争敌意”与他们“以指令性经济取而代之”的共同愿望。尽管“资本主义”与“社会主义”这两个术语仍被普遍用来描述社会的过去与未来形态，但它们更多是遮蔽而非阐明我们正经历的过渡之性质。

然而，尽管我们所观察到的一切变迁都倾向于对经济活动实施全面的中央指挥，这场“全民反竞争”的斗争，首要地产生的，极可能是某种在许多方面更糟的局面——一种既不能令计划者满意，也不能令自由主义者满意的状态：即一种类似于工团主义或“社团主义”的产业组织形态，在其中竞争或多或少被压制，但“计划”却被交给各个行业的独立垄断体来掌握。这是在全社会“反对竞争而对其他问题鲜有共识”的情况下不可避免的第一步。通过在一个又一个行业中摧毁竞争，这种政策使消费者任由组织程度最高的行业里资本家与工人结成的联合垄断行动摆布。尽管这种状态在广大领域已经存在了一段时间，且许多混乱的（而更多是出于私利的）计划鼓动正是以此为目标，但这既不是一种可能持久的状态，也无法得到理性辩护。事实上，这种由产业垄断者各自为政的“独立计划”，会产生与计划论证所追求目标相反的效果。一旦到达此阶段，除了回到竞争之外，唯一的选择便是由国家来控制这些垄断——而若要使这种控制有效，就必须日益全面、日益细密。我们正在迅速逼近的，正是这一阶段。战前不久，有一份周刊指出：至少在英国领导层中，越来越多的迹象显示他们已习惯于以“受控垄断引领国家发展”的思路来思考——这大概真实反映了当时的情形。[5] 自那以后，战争极大加速了这一进程；而其严重的缺陷与危险，必将随着时间推移而愈益显露。

把经济活动的指挥完全集中于一处的想法，仍让大多数人感到惊惧——不仅因为任务之艰巨惊人，更因为“一切由单一中心指挥”的念头所带来的恐怖。然而，我们若仍在迅速走向这种状态，其主要原因之一，乃是多数人仍相信：在“个体化的”竞争与中央指挥之间，必定存在一条中道。的确，没有什么比以下观点更似乎合乎情理、更容易赢得理性人的好感：我们的目标既非自由竞争的极端分散，也非单一计划的完全集中，而应是二者某种明智的混合。然而，在此领域里，“常识”却是靠不住的向导。竞争固然能承受一定程度的规制，但它无法与计划任意程度地结合而不丧失其作为有效生产指引的性质；“计划”也并非一种“药物”，少量服用便能产生其彻底应用所期望的效应。竞争与中央指挥若不完整，二者都会变得拙劣低效；它们是用以解决同一问题的两个替代性原则，而二者混杂意味着没有一个真正有效，结果反倒比一以贯之地依赖其中任一制度更糟。换句话说，计划与竞争的结合，只有在“为竞争而计划”（planning for competition）时才可能，而非“以计划对抗竞争”（planning against competition）。

对本书的论证而言，至关重要的一点是：读者务必牢记，我们所批评的一切计划，专指“对抗竞争的计划”——即用来取代竞争的计划。此点更显重要，因为在本书的篇幅内，我们无法展开那种“为了使竞争尽可能有效而必需的计划”的讨论。只是由于当下“计划”一词的通用法几乎等同于前一种意义，为了简洁，我们有时难免仍简称其为“计划”——即使这等于把一个本该有更好归宿的好词拱手让给了我们的论敌。

1. Élie Halévy, L’Ère des tyrannies: Études sur le socialisme et la guerre（巴黎：伽利玛，1938年），第208页。英译本参见：Élie Halévy, The Era of Tyrannies: Essays on Socialism and War，R. K. Webb 译（纽约：纽约大学出版社，1966年）。——编者注

2. 引自达格德·斯图尔特为亚当·斯密所作《传记性回忆》中斯密1755年的一份备忘。［斯图尔特1793年《回忆录》之影印本由奥古斯都·M·凯利于1966年再版，斯密引文见第68页。——编者注

3. 哈耶克所引之文，见亚当·斯密《国富论》，R. H. Campbell 与 A. S. Skinner 校订，The Glasgow Edition of the Works and Correspondence of Adam Smith 第2卷（牛津：克拉伦登出版社，1976、1979；印第安纳波利斯：自由出版社，1981年再版），第五编，第一章，第三部分，第723页。——编者注

4. 近来，确有一些学院派社会主义者在批评驱动与“对中央计划社会中自由被消灭的恐惧”推动下，设计出一种新的“竞争性社会主义”，希望由此规避中央计划的难题与危险，并把“废除私有制”与“充分享有个人自由”结合起来。关于这种新社会主义的讨论虽已在学术期刊上有所展开，但它几乎不可能为现实政治家所青睐。即便真有其事，也不难证明（正如作者在他处所尝试的——见《经济学季刊》（Economica）1940年）这些方案建立在错觉之上，并受制于内在矛盾。若要控制全部生产资源，就不可能不同时决定这些资源“用于谁、由谁用”。在这种所谓“竞争性社会主义”下，即便中央权威的计划采取更为迂回的形式，其效果也不会有根本不同；所谓“竞争”不过是幌子。［哈耶克此处所指为其论文《社会主义计算：竞争性的“解决方案”》，同前注。文中评述并批评了 H. D. Dickinson《社会主义经济学》（伦敦：牛津大学出版社，1939年）以及奥斯卡·兰格、弗雷德·M·泰勒《论社会主义的经济理论》等方案。关于“竞争性社会主义”的意义，参见本卷导言第24–28页。——编者注

5. “越来越多的迹象显示英国领导人正习惯于以受控垄断来思考国家发展……”这一说法见《旁观者》（The Spectator），第5774期，1939年3月3日，第337页。——编者注

“计划”的“必然性”

我们首先宣称：文明的形态愈加复杂，个人的自由就必须愈加受限。
——贝尼托·墨索里尼[1]
（通俗解释：社会越复杂，个人自由就得被压得越紧。）

一个发人深省的事实是：很少有计划者满足于声称中央计划是“可取的”。他们中的大多数断言，我们已无法选择，而是被我们无法控制的环境所迫，必须以计划取代竞争。人们刻意培植一种神话：我们之所以踏上新路，并非出于自由意志，而是因为技术变化“自发地”淘汰了竞争，而这种变化既不可逆，也不该被阻止。此类论证很少被充分展开——它常常只是一些作者彼此转述的断言，因一再重复而渐被当作既成事实接受。然而，这种说法并无根据。走向垄断与计划的倾向，并非超出我们控制的什么“客观事实”的结果，而是半个世纪以来被扶植并传播的观念之产物，直至这些观念主宰了我们的全部政策。

诸多用以证明计划“不可避免”的论据之中，最常听到的一条是：技术变迁已使越来越多领域的竞争变为不可能，而我们仅剩的选择，要么是私人垄断控制生产，要么是政府主导。此一信念主要源自马克思主义“产业集中”的学说，不过，像许多马克思主义观念一样，它如今在许多圈子里流行，这些圈子第三手、第四手地接受了它，却不知其所自来。

在过去五十年中，垄断逐步增长、竞争统治的领域日益缩小，这一历史事实当然无可争辩——尽管这种现象的范围常常被极大夸大。[2] 关键问题在于：这发展究竟是技术进步的必然产物，还是仅仅是大多数国家所奉行政策的结果。我们不久即会看到，事实的发展史强烈地指向后者。但首先，我们得考察，现代技术变迁在多大程度上会使大范围的垄断增长变得不可避免。

所谓“技术导致垄断增长”的根据，是大企业相较小企业的优越性，缘由在于现代大规模生产方式的较高效率。有人主张，现代方法在多数产业中创造了这样的条件：扩大大企业的产量，其单位成本反而下降，于是大企业无处不在地压低价格、挤垮小企业；这一过程必将持续，直至每个行业只剩一家或至多几家巨头。此论证挑出技术进步偶尔伴随的一个效应，却忽略了沿相反方向作用的其他因素；而认真研究事实也鲜能支持这种说法。我们不能在此详加考证，只能满足于所能得到的最好证据。近时最为全面的事实研究，是美国“国会临时国家经济委员会（TNEC）”关于经济力量集中的调查。该委员会的最后报告（它当然不可能被指为过度偏向自由主义）得出的结论是：认为“大规模生产更高效率导致竞争消失”的观点，“在现有证据中几乎得不到支持”。[3] 委员会为此专门撰写的详尽专著亦如此总结：

“尚无证据证明大型企业在效率上占优；那些被认为足以摧毁竞争的优势，在许多领域并未显现。即便存在规模经济，也并非必然要求垄断……达到最优效率的规模可能远在供应的大部分被置于此类控制之下之前就已实现。关于‘大规模生产的优势必然导致竞争被废除’的结论，不能接受。还应注意，垄断往往源于低成本以外的因素。它通过串通协议达成，并受公共政策推动。当这些协议失效、这些政策被逆转时，竞争条件可以恢复。”[4]

对英格兰状况的调查会得出极为相似的结果。凡观察过那些踌躇满志的垄断者如何经常寻求、且往往获得国家权力之援助以使其控制有效的人，都难以怀疑这一发展并无必然性。

这一结论，还得到各国竞争衰落、垄断增长在时间顺序上所呈现的历史事实的有力支持。若这些现象是技术发展的结果，或是“资本主义”演进的必然产物，我们理应预期它们首先出现在经济体系最先进的国家。事实上，它们首先出现在十九世纪最后三分之一时期、当时尚属较年轻的工业国家——美国与德国。尤其在德国，这个后来被视为“资本主义必然演化”之典型的国家，自1878年起，政府便以有意的政策系统性地扶植卡特尔与辛迪加的成长。各级政府不仅运用保护主义这一工具，甚至提供直接诱因，并最终施加强制，以推动为调节价格与销售而形成的垄断。在这里，借助国家之手，关于“科学的计划”与“自觉的产业组织”的第一次大实验，催生了巨型垄断；五十年前，那里就已把这些垄断描绘为“不可避免的成长”，远在英国出现同样说法之前。正是在德国社会主义理论家（尤其是宗巴特）的影响下——他们从本国经验出发加以概括——“竞争体系向‘垄断资本主义’之不可避免发展”才被广泛接受。[5] 而在美国，高度保护主义亦促成了类似的发展，似乎进一步印证了此种概括。然而，与其说美国，不如说德国更被视为“普遍趋势”的代表；以至于人们常把德国称作——引一篇广为阅读的政论的说法——“所有现代文明的社会与政治力量都达到最先进形态的国家”。[6]

若考察英国1931年之前的状况，以及自该年起大不列颠亦踏上普遍保护之路后的发展，就会明白：其中“偶然性”何其少、“政策选择”之作用何其大。[7] 仅在十余年前，除少数较早获得保护的行业外，英国工业整体上仍大体像其历史上任何时期一样富于竞争。尽管二十年代在工资与货币政策彼此不相容的双重影响下备受折磨，但至少直至1929年的那些年，在就业与总体景气方面，并不逊于三十年代。也正是在转向保护主义、并伴随英国经济政策全面变更之后，垄断的增长才以惊人速度推进，将英国工业改造到公众迄今几乎尚未充分认识的程度。若有人辩称此发展与这一时期的技术进步有关，或说那些在1880至1890年代在德国起作用的“技术必然性”在1930年代才传到英国，这主张并不比另一种荒唐说法更有道理——那就是墨索里尼所暗示的：意大利之所以必须先于其他欧洲民族废除个人自由，是因为它的文明远远领先于他国！

就英格兰而言，说“舆论与政策的变化不过是在事实不可抗力之下的被动跟随”，或许还能造出几分貌似真实的外观，理由是这个国家常常在思想上步他国之后尘。于是可以争辩：产业的垄断化是在公众仍偏好竞争的情况下发展起来的，但外部事件挫败了他们的愿望。然而，一旦我们回望这一发展之原型——德国，理论与实践的真实关系便清晰可见。无疑，在那里，“压制竞争”是有意的政策选择，为的是追求我们今日所称“计划”的理想。在向“完全计划化社会”渐进的过程中，德国人与效法其样板的一切民族，不过是在遵循十九世纪思想家（尤其是德国人）为他们绘制的路线。过去六十到八十年的思想史，正是这样一个完美的例证：在社会演进中，“必然”的并非事实本身，而是“人们之思想使之成为必然”。

断言“现代技术进步使计划不可避免”，亦可被另一种方式理解：这可能意味着，我们现代工业文明的复杂性带来了新的问题，除了中央计划，我们别无有效应对之道。从某种意义上说，这话没错——但绝非其所声称的广义。例如，一个现代城市所造成的许多问题，像许多由空间高度邻近所引发的问题一样，靠竞争并不能得到充分解决。但那些援引“现代文明之复杂性”以为中央计划辩护的人，心头所想的并不是这类问题（如“公共事业”等）。他们通常暗示的是：要想把握整个经济过程的连贯图景日益困难，若不由某个中央机关来加以统筹协调，社会生活就会解体为混乱。

这种论点完全误解了竞争的运作。竞争不仅并非只适用于相对简单的条件，恰恰相反，正是现代条件下劳动分工的高度复杂性，使竞争成为唯一能够充分实现这种协调的方法。若条件足够简单，以至于一个人或一个委员会能够有效把握所有相关事实，那么实现有效控制或计划便毫无困难。唯有在必须考虑的因素多到不可能获得其总览之时，分散化才会成为必要；而一旦分散化不可避免，便会出现“协调”的问题——这种协调既要让各个单元能够依据只有它们自己才知道的事实，自主调整其活动；又要促成它们各自计划之间的相互调适。既然分散化之所以必要，正因为无人能够有意识地权衡影响众多个人决策的全部考量，那么，这种协调显然不可能靠“有意识的控制”来实现，而只能依赖某种安排，把他必须掌握的信息传递给每一位行动者，使其能有效地将自身决定与他人的决定相协调。由于影响不同商品供需条件的各种变动的细节，永远不可能被任何一个中心完全知晓，或足够迅速地收集与传播，我们所需要的，乃是某种“登记装置”：它能自动记录个体行动的一切相关效应，而其指示同时既是所有个体决策的合成结果，又是它们的行动指南。

这正是竞争条件下“价格体系”所做的事情——而其他任何体系甚至不曾许诺能做到这一点。价格体系使企业家能够通过观察寥寥几个价格的变动，像工程师盯住几只表针那样，把自己的活动与他人的活动相协调。关键在于：唯有在竞争盛行时（即个别生产者必须适应价格变化、而不能操纵价格时），价格体系才能履行此功能。整体越复杂，我们对个人之间“知识的分工”之倚赖就越深；而这分散的知识，正是通过我们称之为“价格体系”的非人格化信息传导机制，被协调成整体行动。

毫不夸张地说：若我们不得不依赖“有意识的中央计划”来推动工业体系的发展，它绝不可能达到今日这样的分化、复杂与灵活。与这种凭“分散化+自动协调”解决经济问题的方法相比，那种更显而易见的中央指挥方式可谓笨拙至极、原始而且局限。现代文明之赖以可能的劳动分工之深度，归功于一个事实：它并非必须靠有意识的创制才能达成；而是人类“偶然撞见”了一种方法，使劳动分工能够扩展到远超“计划所能及”的疆界。因而，复杂性的进一步增长，并非使中央指挥更为必要；恰恰相反，它使我们比以往任何时候都更需要运用一种“不依赖有意识控制”的技术。

还有一种理论，把垄断的增长与技术进步联系起来，其使用的论据几乎与前述相反；尽管鲜有清晰表述，它同样产生了相当影响。该理论并不主张“现代技术摧毁竞争”，而是说：恰恰相反，若不赋予免受竞争之保护（即授予垄断），许多新技术的可能性将无法被利用。此类论证并非必定虚伪，尽管警惕的读者也许会这样怀疑：那条显而易见的反驳——“如果满足我们需求的新技术真的更好，它就应能经受住竞争”——并不能处理所有被该论证指向的情况。不错，在许多情形里，这不过是利益相关方的特殊辩护。更常见的，或许是把“狭义工程学视角中的技术卓越”，与“从整个社会角度衡量的可取性”混为一谈。

然而，仍有一组情形，这种论点不无力量。比如，完全可以设想：如果强制英格兰所有人都使用同一种车型，那么英国汽车业也许能供给比昔日美国更便宜也更好的汽车；又或者，如果能强迫人人只用电，那么在所有用途上使用电，可能会比使用煤或煤气更便宜。在这类情形中，至少存在一种可能：若我们能自由选择，也许大家都会更好，且更愿意选择这种新局面——但事实是，没有任何“个体”得到这种选择权，因为可供选择的只有两种方案：要么我们“都使用”同一种廉价汽车（或“都只用”电），要么我们“保留选择权”，但每一样东西的价格都大幅提高。我不知道上述两例是否属实。但必须承认，有可能通过“强制标准化”或“禁止超过某个程度的多样化”，在某些领域里把“物质丰裕”提升到足以补偿消费者选择受限的程度。甚至可以想象，某一天出现这样一项新发明，人们一致认为其采用不容置疑地有利可图，但它的使用只有在许多人、乃至所有人“同时使用”的情况下才可行。

不论此类例子是否具有重大或持久的意义，它们无疑都不属于可以正当声称“技术进步使中央指挥不可避免”的情形。它们最多意味着：我们需要在“以强制手段获取某种特定好处”与“暂不获取该好处”（或在多数情形下，等进一步技术进步克服了特定难题后“稍晚获取”）之间作出抉择。确实，在此等场景下，我们也许必须为自由付出牺牲“眼前某种可能收益”的代价——但另一方面，我们由此避免了让未来发展受制于少数人当下知识的必要。通过放弃这类“可能的当下好处”，我们保存了推动进一步进步的重要刺激。虽然短期内，为了“多样性与选择自由”我们有时付出的代价会很高，但从长期看，即便就“物质进步”而言，这种进步也有赖于多样性本身，因为我们永远无法预见：某种商品或服务的诸多供给形式之中，究竟哪一种会孕育出更好的东西。当然，不能断言：凡是我们以牺牲当下物质舒适来换取自由的场合，最终都会得到回报。但为自由辩护正是要指出：我们应当为“不可预见的自由生长”留出空间。因此，即使在依据我们现有知识看来“强制似乎只有好处”的情形下，这个道理同样适用——哪怕在特定个案里，它或许并无害处。

在许多关于技术进步影响的现时讨论中，技术进步常被描述为某种“外在的东西”，仿佛它能强迫我们以某种特定方式使用新知识。诚然，发明给了我们巨大的力量；但说“我们必须用这种力量去毁掉我们最珍贵的遗产——自由”，却是荒谬的。这意味着：若我们想要保全自由，就必须比以往更警惕地守护它，并准备为它作出牺牲。虽然现代技术发展丝毫没有强迫我们走向“全面经济计划”，但它确实意味着：一旦有一个“计划当局”掌握权力，这种权力将变得危险无比。

既然几乎无可怀疑：走向计划的运动乃是有意识行动的结果，并不存在迫使我们如此的外在必然，那么值得追问的是：为何会有如此多的技术专家站在计划者的最前列？这一现象的解释，与一个批评计划者者也应时时铭记的重要事实紧密相关：几乎没有疑问，如果将实现他们的技术理想作为人类的唯一目标，那么他们几乎每一项技术理想都能在相对短时间内实现。我们认可且高度渴望的“美好事物”不胜枚举，也都“可能实现”；然而在有生之年，我们最多只能实现其中寥寥几项，或者只能很不完美地实现。正是他在本领域抱负的受挫，使专家反叛于现存秩序。眼见那些人人承认“既可欲、又可行”的事情得不到完成，我们都会难以释怀。而“这些事情不能同时全部完成、任何一项的达成都意味着牺牲其他项目”，只有把目光投向各专业之外的因素，经过痛苦的理性努力，方能察见——这种努力之所以痛苦，正因为它迫使我们把自己多数心力所系之对象，置于更广阔的背景下权衡，并把它们与我们眼前兴趣之外、因而我们更不在意的其他对象相比较。

在计划社会中，每一项单独考量即可实现的众多事情，都会造就一批为计划鼓与呼的“信徒”；他们自信，有能力把自己所重视的那个特定目标之重要性，灌注进此类社会的掌舵者的心中；而他们中的某些人确实会如愿，因为相较于当下，计划社会必定会更偏向于某些目标。否认我们所知的计划或半计划社会所提供的可取例证，当然是愚蠢的——那些国家的人民所拥有的某些“好东西”，的确完全归功于计划。德国与意大利的壮丽公路，常被举为事例——尽管修建此类道路同样完全可以在自由社会中实现。但以此类“特定领域的技术卓越”来证明“计划整体优越”，同样是愚蠢的。更为准确的说法是：当某一领域的极致技术卓越明显与总体条件不相称时，它反而证明了资源被误导。凡是驾驶过德国名路、却发现其车流量还不如英国不少次要公路的人，都会很难相信——就和平时期的用途而言——它们有多大正当性。至于这是否属于“计划者在‘枪炮’与‘黄油’之间做出选择”的场景，那是另一个问题。[8] 但按我们的标准，它们并不足以令人热情洋溢。

“专家的幻觉”，即他以为在计划社会中自己所珍视的目标会获得更多关注，这种现象比“专家”一词初听起来所暗示的更为普遍。就偏好与兴趣而言，我们人人都在某种意义上是“专家”。我们也都以为，自己的价值排序并非纯属个人口味；在理性人的自由讨论中，我们能说服他人承认“我们的排序才是正确的”。渴慕田园的人，最希望保持其传统风貌并清除工业在其美丽面容上留下的污点；注重健康的人，想把那些风景如画却不卫生的旧屋尽数拆除；驾车者，希望让乡间被宽阔的公路切割；迷恋效率的人，渴望把专业化与机械化推到极致；而理想主义者，为了人格的生长，希望尽可能多地保留独立手艺人——他们全都明白：自己的目标“唯有靠计划才能完全实现”，并且“正因如此他们都想要计划”。然而，当然，一旦采纳他们所呼吁的社会计划，那些被掩蔽的目标冲突就会原形毕露。

计划运动之所以有当下这般势力，很大程度上因为：就目前而言，计划仍主要是一种“抱负”，它把几乎所有“意志专一的理想主义者”、那些把一生奉献给单一事业的男男女女，汇聚在了一起。然而，他们寄望于计划，恰恰不是出于“兼顾全局的社会观”，而多半缘于“狭隘的视野”，乃至对某些他们置于首位的目标之重要性的巨大夸张。这绝不是低估这类人在我们这样的自由社会中的伟大现实价值——他们理应受到赞赏。但若让他们来计划社会，他们恰恰会成为“最危险的人”，也会成为“对他人的计划最不宽容的人”。从“圣洁而一心一意的理想主义者”到“狂热分子”，往往只有一步之遥。尽管“受挫专家的怨懑”为对计划的诉求提供了最强的推动力，但恐怕再没有比让各个领域里“最卓越的专家”在无人制衡的情形下实现其理想更令人难以忍受、也更不理性的世界了。所谓“协调”也不可能（如某些计划者所想）成为一门新的专门学问。经济学家是最不可能声称“自己拥有协调者所需知识”的人。他所呼吁的是一种方法：在无需一个“无所不知的独裁者”的情形下，仍能达成这样的协调。而这恰恰意味着：保留那些“非人格的、往往难以理解的”对个体努力的约束——而这正是所有专家都会不耐烦的东西。

1. ［Benito Mussolini, Grand Fascist Council Report, 1929，转引自 E. B. Ashton, The Fascist: His State and His Mind（纽约：William Morrow and Co., 1937），第63页注5。——编者注］

2. 关于这些问题的更完整讨论，见莱昂内尔·罗宾斯教授的论文《垄断的必然性》，收录于其《阶级冲突的经济基础及其他政治经济学论文》（伦敦：麦克米伦，1939年），第45–80页。

3. Final Report and Recommendations of the Temporary National Economic Committee, United States of America, 77th Congress, 1st Session, Senate Document No. 35, 1941，第89页。［罗斯福总统的演讲（第一章篇首的引文节选自该演讲）促成了TNEC的成立。——编者注］

4. Clair Wilcox, Competition and Monopoly in American Industry, Temporary National Economic Committee Monograph, No. 21（华盛顿特区：美国政府印刷局，1941），第314页。［哈耶克原文把出版年份列为1940年，非1941年。——编者注］

5. ［关于宗巴特的更多信息，见第一章注释13。——编者注］

6. Reinhold Niebuhr, Moral Man and Immoral Society: A Study in Ethics and Politics（纽约：Charles Scribner’s Sons, 1932），第182页。

7. ［1931年夏，英国金融危机导致工党政府垮台，“国民政府”联合内阁成立，由拉姆齐·麦克唐纳领衔，并放弃金本位。新政府首批举措之一，正是哈耶克文中所指的普遍性关税。——编者注］

8. 但当我修改此文时，传来消息说德国公路的养护工程已被暂停！

计划与民主

任何一位政治家若试图指挥私人应如何运用其资本，他不仅会给自己强加最不必要的繁琐之务，还将僭取一种任何委员会或参议院都不宜托付的权力；而把这种权力置于一个自以为足以行使它的愚妄而自负之人手中，危险尤甚。——亚当·斯密[1]
（通俗解释：政府若去告诉每个私人该把钱投到哪儿，不但多此一举，还会形成极其危险的滥权。）

所有集体主义制度的共同特征，可以用一句历来为各派社会主义者所喜爱的表述来概括：为一个确定的社会目标而对社会劳动进行有意识的组织。我们现存的社会缺乏这种朝向单一目标的“自觉”指引，其活动受不负责任的个人的兴之所至与一时好恶所左右——这一直是社会主义批评者的主要不满之一。

在许多方面，这确实把根本问题说得很清楚，也立刻指向个人自由与集体主义发生冲突的所在。各种类型的集体主义——共产主义、法西斯主义等——在它们希望把社会努力导向何种目标上彼此不同。但它们与自由主义和个人主义的不同在于：它们都要把整个社会及其一切资源组织起来以服务这一统一目标，并拒绝承认个人目的为最高的自主领域。简言之，从我们采纳以描述这种理论上称为“集体主义”的现象之意外而不可分割的表现的这个新词的真正意义上说，它们都是“极权”的。

用于组织社会的“社会目标”或“共同目的”，通常被含糊其辞地描述为“共同善”“公共福利”“普遍利益”。不必多想就能看出，这些词并没有足够明确的含义，无法据此确定一条具体行动路线。数以百万计人的福利与幸福，无法在一根“多与少”的单标尺上度量。一个民族的福利，就像一个人的幸福，取决于许多事物，而这些事物可以用无穷组合来提供。它不能恰当地被表述为单一终点，而只能表述为一个“目的的序列”、一个“全面的价值尺度”，在其中每个人的一切需要都被安排在某个位置。要按一纸单一的计划来指挥我们的全部活动，就预设了我们的每一项需要都在一个价值序列里被赋予了等级；这个序列必须充分完备，足以让计划者在所有可选路径间作出决定。简言之，这预设了一个“完整的伦理法典”的存在，一切不同的人类价值都被赋予其应有的位置。

“完整伦理法典”的概念并不熟悉，要想象它意味着什么需要一些努力。我们并不习惯从“是否更为完备”的角度看待道德法典。事实上，我们时时在不同价值之间作选择，却没有一部社会法典规定我们应当如何选择——这不令我们惊讶，也不会因而让我们想到“我们的道德法典是不完备的”。在我们的社会里，人们既无契机也无理由在这类处境中发展出共同见解。但当所有将被使用的手段都属于社会所有，并须按一套统一计划以社会的名义来使用时，一种关于“应当做什么”的“社会性”看法就必须指导一切决策。在那样的世界里，我们很快就会发现，我们的道德法典到处都是空缺。

我们此处并不讨论是否“值得拥有这样一部完整伦理法典”。只需指出，迄今为止，文明的成长伴随着个人行为受固定规则约束之领域的稳步缩小。构成我们共同道德法典的规则，正变得越来越少、而且愈发一般化。从原始人——他几乎在日常每一项活动上都受繁复仪式所束缚，受无数禁忌所限制，几乎无法想象以不同于同伴的方式行事——开始，道德愈来愈多地只是划定边界，让个体在其内按自己的喜好行动。采纳一部足以决定统一经济计划的共同伦理法典，将意味着这一趋势被彻底逆转。

对我们而言，关键在于：并不存在这样的“完整伦理法典”。试图按照单一计划来指挥全部经济活动，将会引出无数只能靠“道德规则”来回答的问题；而现存道德对此却无答案，社会也没有关于“应当如何做”的共识。在此类问题上，人们要么并无确定看法，要么意见相左，因为在我们所生活的自由社会里，从未有过思考这些问题的契机，更不用说形成共同意见了。

我们不仅缺乏这样一个包罗万象的价值尺度：就算有心智，也不可能把互相竞争以便使用有限资源的不同人之不同需要的无限多样一览无遗，并给每一项都标上确定的权重。就我们的问题而言，一个人的目的究竟只包括他自身的需要，还是包括其亲近之人、甚或更遥远之人的需要——也就是他按日常所说的那些词是“自利”还是“利他”——这都只是细枝末节。重要的是那个根本事实：任何人都不可能把视域扩展到一小片以外的领域，不可能感知超过有限数量的需要之紧迫。无论他的关切是否以自己的物质需要为中心，抑或热切关怀他所认识的每一个人的福祉，他所能挂怀的终究只是全人类无数需要中极其微小的一部分。

整个个人主义哲学正是建立在这个根本事实之上。它并不（如常被断言的那样）假定人是自利或自私，或应当如此。它只是从一个不容置疑的事实出发：我们的想象力之限，注定不可能在我们的价值尺度中纳入超出整个社会需求的一小段之外的东西；而且严格说来，“价值尺度”只能存在于个体心中，因而世上只存在“部分的价值尺度”——而这些尺度必然各不相同，且常常彼此不一致。由此，个人主义者得出的结论是：在界定好的限度内，应当允许个体遵循自己的价值与偏好，而不是他人的；在这些范围内，个体的目的体系应当是至高的，不受他人指令支配。正是这种把“个体视为其目的之最终裁判者”的承认，以及“在可能范围内应当让他的自身看法支配其行动”的信念，构成了个人主义立场的精髓。

当然，这种观点并不排斥对“社会目的”的承认——或者更准确地说，对“个体目的间之重合”的承认，这正使得人们联手追求这些目的变得明智。但它把这种共同行动限制在“个体看法相一致”的场合；所谓“社会目的”，对它而言，无非是许多人“相同的目的”，或是“个人愿意为之贡献，以换取满足自身欲望之协助的那些目的”。共同行动因而被限定在“人们对共同目的达成一致”的领域。常常，这些共同目的并非个体的最终目的，而是可供不同人出于不同目的而使用的手段。事实上，人们最可能在共同目的并非其最终目的、而是足以服务于多种多样用途的“手段”时，达成对共同行动的同意。

当个人为了实现他们所共有的目的而结为一体时，他们为此而建立的组织（如国家）便获得了自己的目的体系与自身的手段。然而，此种组织仍然只是众“人”中的一个——就国家而言，它确实远比任何其他个体强大得多——但它的目的为最高者，仍只限于其独立且有限的那一片领域。这一领域的边界，由个体在特定目的上达成一致的程度来界定；而对某项具体行动达成一致的可能性，随着该行动的范围扩张而必然下降。国家有些职能，其行使几乎可以获得全体公民的实际一致；也有些职能能获得多数人的同意；再往下走，便进入这样的领域：尽管每个个体或许都希望国家“以某种方式”采取行动，但关于“政府究竟该做什么”，意见可能就多得几乎与人数相等。

只有当国家行动局限于“存在共识的领域”时，我们才能依赖“自愿同意”来引导国家行动。但不仅在国家把手伸进“并无此类共识”的领域实施直接控制时，它必然会压制个人自由；遗憾的是，我们不可能无限制地扩张共同行动的范围，却仍让个人在其领域内保持自由。一旦国家掌控一切手段的“共同领域”超过总体的一定比例，其行动的效应便会主宰整个体系。即便国家只直接控制了现有资源中的“大块”，它的决策对经济系统余下部分的影响也会大到这样的地步：间接上，它几乎控制了一切。譬如，正如德国早在1928年即属实情：中央与地方当局直接控制了逾半数的国民收入（据当时德国官方估算为53%），[2]那么它们就几乎间接控制了全国的全部经济生活。此时，几乎没有哪一种个体目的的实现不仰赖国家的行动；而引导国家行动的那一套“社会价值尺度”，就必须几乎把所有个体目的都纳入其中。

不难看出：当民主踏上执行起来所需之“共识”超出事实上存在之“共识”的计划之路时，必会有什么后果。人民也许一致同意采用“指令性经济体系”，因为他们相信这将带来繁荣。在作出决定之前的讨论中，计划之目标将被某个诸如“公共福利”的词所描述，这不过掩盖了对计划目标缺乏真实一致的事实。事实上，存在一致者只在“所使用机制”上。但这是“一种只能用来追求共同目标的机制”；而一旦行政权要把“对单一计划的需求”翻译成“一份具体计划”，关于“究竟要把全体活动导向何种准确目标”的问题便会浮现。届时，便会显出：关于“计划之可取性”的一致，并未得到关于“计划所应服务之目标”的一致支持。人们在“必须有中央计划”这一点上的一致，却没有在目标上达成一致，其效果就像一群人同意“一起去旅行”，却没同意“要去哪里”——结果到头来，他们可能都得去一趟“大多数人根本不想去”的旅行。计划的一个决定性特点，正是它让我们不得不在比过去多得多的话题上达成一致；而在计划体制中，我们无法把集体行动只限于“能达成一致的任务”，而是被迫“为了一切行动都能发生，先在所有方面制造一致”。这恰恰是塑造计划体制性格的最重要因素之一。

人民的“全体意志”也许一致要求其议会拟定一份全面的经济计划，但这既不意味着人民，也不意味着其代表，因此就能在任何一份具体计划上达成一致。民主议会无法落实看似“人民明确授权”的任务，这将不可避免地引发对民主制度的失望。议会会被视为无效的“清谈馆”，既不能、也不善执行其受托之任务。这样一种信念会增长：若要把计划有效地做成，指挥权必须“脱离政治”，交到专家之手——常任官员或独立自治机关。

社会主义者深知此难题。自韦伯夫妇开始抱怨“下院处理其工作之能力日益不足”以来，转眼将近半个世纪了。[3] 近来，拉斯基教授把这个论证阐述得更细致：

“众所周知，现行议会机器全然不适于迅速通过大批复杂立法。事实上，国民政府已在实质上承认了这一点：它推行其经济与关税措施时，并未通过下院的逐条细议，而是倚赖一种包罗一切的授权立法体系。我想，工党政府会在这个广泛的先例上继续建构。它会把下院的职能限定为两项它能恰当履行的职责：宣泄不满与讨论其措施的一般原则。它的法案将采取一般公式的形式，赋予相关政府部门以广泛权力；而这些权力将以枢密院令的方式行使，如有需要，议会可以用不信任投票的方式加以反对。最近，多诺摩委员会已强有力地再度肯认了授权立法的必要性与价值；如果社会化进程不致因现行议会程序所允许的正常阻挠手段而告毁，其扩张便不可避免。”

为了彻底表明社会主义政府不应让自己过分受民主程序之羁绊，拉斯基教授在同一篇文章末尾提出了一个问题——“在迈向社会主义的过渡期中，工党政府能否冒险让其措施在下次大选中被推翻？”——而耐人寻味地没有作答。[4]

理解这种“议会在国家经济事务细部管理上无力可施”的公认事实的原因，十分重要。过错既不在个别代表，也不在议会制度本身，而在于其被指派的任务所固有之矛盾。他们不是被要求“在能够达成一致之处行动”，而是被要求“在一切方面制造一致”——即对全国资源的全部运用进行统筹。对这种任务而言，“多数决”并不适用。当备选方案是有限的时，固然可以找到多数；但认为“在任何事情上都必定存在多数意见”的想法不过是迷信。若正面行动的可能路线多如牛毛，就没有理由认为会存在支持其中某一条的“多数”。立法议会的每一位成员也许都更偏好“某个具体的经济指挥计划”，而不是“没有计划”；但未必存在一份“多数人更偏好于没有计划的计划”。

把一份计划拆成片段，按个别议题投票，也不可能得到“自洽的计划”。民主议会像审议普通法案那样逐条表决、不断修订一份全面的经济计划，简直是荒谬。值得称为“计划”的经济计划，必须有一个“一以贯之的构想”。即便议会可以一步一步地在某个方案上达成一致，最终也几乎肯定不会令任何人满意。一个复杂整体，其中所有部分必须被最谨慎地相互调适，不可能通过对立意见的折衷而达成。以这种方式拟定经济计划，比方说想要用民主程序成功规划一场军事战役，更是不可能。正如在战略中那样，任务不可避免地要委托给专家。

然而二者不同在于：被委以战役指挥的将领，得到的是单一的终点，在整个战役期间，必须把其掌握下的一切手段“专用于这一目标”；而对经济计划者，既不可能给出这样的单一目标，也无法对其手段施加类似的限制。将领不必在相互独立的不同目标之间权衡；对他来说，只有一个至上目标。可经济计划的目的，乃至其任何部分的目的，都无法脱离那份具体的计划而界定。经济问题的本质正在于：制定经济计划时，必然要在相互冲突或彼此竞争的目的之间作出选择——即在不同人的不同需要之间作出取舍。而究竟哪些目的相互冲突、为获得其中某些必须牺牲哪些，简言之，我们必须在何种选项之间作抉择，只有“知道全部事实”的人才能知晓；也只有他们——即专家——才有地位决定“不同目的之轻重先后”。他们把自己的偏好序列强加于其所规划之社会，实属不可避免。

这一点并非总被清楚认识；而“授权”通常是以“任务的技术性质”为理由加以辩护的。但这并不意味着仅仅把“技术细节”下放，甚至也不意味着“议会无法理解技术细节”是症结所在。[5] 民法结构的修订同样技术性强、涵义复杂，然而几乎没有人认真提议应当把这方面立法授权给一群专家。事实是：在这些领域，立法并未超出“可以达成真正多数一致”的一般性规则；而在“经济活动的指挥”问题上，需要调和的利益分歧太大，以至于在民主议会里几乎不可能达成真正一致。

需要认识到的是，“令人反感”的并非“作为一种形式的授权”本身。反对“授权”本身，就等于反对症状而非病因；而且既然“授权可能是其他原因的必然结果”，这会削弱我们的论据。只要被授权的只是“制定一般规则”的权力，就完全可能有充分理由让这些规则由地方而非中央来制定。真正的问题在于：之所以如此频繁地诉诸授权，往往是因为手头的事务“无法以一般规则加以规范”，只能在“具体个案的裁量”中作出决定。在这些场合，“授权”意味着：赋予某个权威以法律之力去作出“实质上是任意的决定”（通常被描述为“就案情本身作出判断”）。

把具体技术性任务授权给单独机构，虽然是计划中常见的一步，但不过是民主在踏上计划之路后逐步放弃其权力过程中的第一步。授权这一权宜之计，并不能真正清除那些使“全面计划的拥护者对民主之无能愤懑不已”的根本原因。把具体权力分散给不同机构，反倒在实现“一体化的计划”上创造了一个新障碍。即便民主借此“在每个经济领域都做到了计划”，它仍然必须面对“把这些分散计划整合成一个统一整体”的问题。许多“各自为政的计划”并不等于“整体性的计划”——事实上，正如计划者理应首先承认的那样，这可能比“没有计划”更糟。然而，民主立法机关会长期迟疑于把“真正至关重要的问题”的决定权也拱手让人；只要它还握着这些权力，其他任何人就不可能提供“全面计划”。于是，“大家一致认为需要计划”，加上“民主议会无法产出一份计划”，就会唤起越来越强烈的呼声：应当赋予政府或某个个人以“自行负责行动”的权力。如今，越来越普遍的信念是：若要把事办成，必须把“受民主程序之羁绊”从肩上卸下，给负责者以自由之手。

呼唤“一位经济上的独裁者”，正是走向计划的运动中的一个典型阶段。几年前，已故的阿莱维（英伦研究最敏锐的外国学者之一）就指出过：如果你把尤斯塔斯·珀西勋爵、奥斯瓦尔德·莫斯利爵士与斯塔福德·克里普斯爵士“合成一张照片”，你会发现一个共同特征——他们都会说：“我们正身处经济混乱之中，我们只有在某种独裁式领导之下才能摆脱它。”[6] 自那以后，若把更多有影响力的公人物像加入这张“合成照”，其面相也不会有实质改变。

在德国，甚至在希特勒上台之前，这一运动就已走得更远。重要的是要记住：1933年之前的相当一段时间里，德国事实上已经不得不以“独裁方式”进行治理。那时无人会怀疑：就当时而言，民主已经破产；像布吕宁这样的“真民主人士”，并不比施莱歇尔或冯·帕彭更有可能以“民主方式”治理国家。[7] 希特勒无需“摧毁民主”；他不过是利用民主的腐朽，并在关键时刻赢得了许多人的支持——虽然他们憎恶希特勒，但他看上去是“唯一一个能把事情办成的强人”。

计划者通常用来安抚我们以接受这种发展之论证，是：只要民主保留“最终控制权”，民主的要义就不受损。曼海姆便写道：

“一个计划社会区别于十九世纪社会的唯一之处在于：越来越多的社会生活领域，最终是所有领域，均服膺于国家控制之下。但如果少数控制尚可由议会主权加以节制，众多控制亦然……在民主国家里，主权可以由全权力的形式得到无限度加强，而无需放弃民主控制。”[8]

这种信念忽略了一个至关重要的区别。议会当然可以在“能够给出明确指示”的任务上进行控制——即“先在目标上达成一致、再把细节工作下放”。当“授权”的理由在于“对目标并无真实一致”时，情况就完全不同了：被赋予计划任务的机构，必须在那些议会甚至未曾意识到其相互冲突的目标之间作出选择；此时，最多不过是向议会呈上一份“必须整体接受或整体否决”的计划。议会可能会、而且很可能会提出批评；但只要不能就“备选计划”达成多数一致，而那些被反对的部分又几乎总可以被表述为“整体不可或缺的组成”，那么这些批评就注定无效。议会讨论或可保留，作为一个“有用的安全阀”，更作为一个“传播官方答复的便利渠道”。它甚至可能阻止某些骇人听闻的滥用、并成功督促修补特定的缺陷。但它无法“指挥”。充其量，它被降格为“在人事上作选择”——决定哪些人将拥有几近“绝对的权力”。整个体系将趋向于那种“公投式的独裁”：政府首脑不时地通过全民投票获得其地位的确认，但他手握一切工具，足以确保投票按照他所希望的方向进行。

民主的代价在于：有意识控制的可能性被限制在“存在真正一致”的领域；而在某些领域，事情必须交给偶然性。但在一个其运作仰赖“中央计划”的社会中，这种控制不能取决于“多数能否达成一致”；常常会有必要把“少数人的意志”强加于人民，因为这个少数恰是“在争议问题上能够彼此达成一致的最大群体”。民主政府之所以有效，是在且仅在其职能被一个“广泛被接受的信条”限制于那些“可以通过自由讨论在多数间达成一致”的领域；而自由主义信条的伟大功劳，正是它把“必须达成一致的议题”范围缩减到了“在自由社会里很可能存在一致的范围”。如今，人们常说“民主将不容资本主义”。如果“资本主义”在此意指“基于对私人财产自由处置的、以竞争为特征的制度”，那么更重要的是认识到：只有在这个制度之内，民主才有可能。一旦民主被集体主义信条所主宰，它必将自我毁灭。

然而，我们无意把“民主”当作神像供奉。我们的时代或许确实“谈论与思考民主太多，而谈论与思考它所服务的价值太少”。民主不能像阿克顿勋爵对“自由”所言那样被断言为：“它不是通往更高政治目的的手段，它自身就是最高的政治目的。我们需要它，并非为了良好的公共行政，而是为了在追求市民社会与私人生活的最高目的时获得保障。”[9] 民主归根结底是一种手段，一种用于维护内部和平与个人自由的功利性装置。作为手段，它绝非必然无误、绝非必然可靠。我们也不可忘记：在某些专制统治之下，文化与精神自由常常比某些民主之下更多；而且至少可以设想，在一个“高度同质且教条的多数”统治之下，民主政府可能会像最糟糕的独裁一样压迫。我们的观点并不是说“独裁必然根除自由”，而是说“计划必然导向独裁”，因为独裁是“最有效的强制与理想灌输工具”，而作为这样的工具，“若要在大规模上推行中央计划”，它便不可或缺。计划与民主的冲突，恰恰源于后者是“经济活动指挥所需之自由压制”的障碍。但只要“民主不再是个人自由的保障”，它完全可能在极权制度下以某种形式存续。真正的“无产阶级专政”，即便形式上是民主的，只要它承担“对经济系统的中央指挥”，恐怕也会像任何专制政体那样彻底摧毁个人自由。

当下把“民主”当作“首要被威胁的价值”的流行做法，并非无害。它在很大程度上制造并加深了一种“误导且毫无根据的信念”：只要权力的最终来源是“多数意志”，它就不会是任意的。许多人从这种信念中得到一种虚假的安心感，这正是“人们普遍未能意识到我们所面临危险”的重要原因。认为“只要权力是通过民主程序授与的，它就不会是任意的”的看法，并无正当性；这句断言所暗示之对比完全是错误的：防止权力任意的，不在其来源，而在其“限制”。民主控制或许能防止权力变得任意，但“仅凭它的存在”并不能做到这一点。如果民主决意承担一项任务，而这项任务必然要求使用“无法由固定规则所引导的权力”，那么它就必然成为“任意权力”。

鉴于拉斯基教授援引了多诺摩委员会之权威，也值得回忆：拉斯基教授正是该委员会成员之一，并推测也是其报告的作者之一。［多诺摩部长权力委员会的设立，旨在调查“授权立法”的扩张之影响；所谓授权立法，即为执行议会通过的“母法”而由部长制定的立法。哈耶克在下一条注中会进一步引用其发现。——编者注］

1. ［亚当·斯密，《国富论》，R. H. Campbell 与 A. S. Skinner 校订，The Glasgow Edition of the Works and Correspondence of Adam Smith 第1卷，前引书，第四编第二章，第456页。——编者注］

2. ［1927年，哈耶克出任新成立的奥地利商业周期研究所（Österreichisches Institut für Konjunkturforschung）首任所长；其任务之一，正是收集本文所引类型的经济数据。——编者注］

3. 西德尼与比阿特丽斯·韦伯，《产业民主》（伦敦、纽约、孟买与加尔各答：朗文·格林公司，1897年），第800页注。［英国社会改革家西德尼（1859–1947）与比阿特丽斯（1858–1943）·韦伯为费边社早期成员、伦敦政治经济学院共同创办人。在所引段落中，韦伯夫妇原文抱怨的是“不断增加的无能”（increasing incapacity），而非“已然增加的无能”（increased incapacity），以处理下院之工作。——编者注］

4. H. J. 拉斯基，“工党与宪制”，《新政治家与民族》，新系列第81号，1932年9月10日，第277页。拉斯基后来在《危机中的民主》（北卡罗来纳州教堂山：北卡罗来纳大学出版社，1933年），第87页中进一步阐发了这些观念；他更明白地表达了这样的决心：议会民主不应被允许成为实现社会主义之障碍——社会主义政府不仅应当“攫取广泛权力，并以条例与法令行使立法”，并“暂停正常反对派之经典公式”，而且“议会政府的延续取决于（即工党政府）能否从保守党获得保证：其改造工作不会在选举失利后因废除而被破坏”！

5. 在此顺便参阅一份近年讨论这些问题的政府文件，颇具启发。早在十三年前（亦即英格兰最终放弃经济自由主义之前），授权立法的过程就已推行到这样一个地步：必须任命一个委员会来调查“为确保法律主权应当或必须采取哪些保障”。在其报告《（大法官）部长权力委员会报告》（Cmd. 4060［1932］）中，多诺摩委员会指出：即便在当时，议会已经“诉诸于大规模且不加区别的授权”——但它把这种做法（那还是我们尚未真正窥见极权深渊之前！）视为一种不可避免且相对无害的发展。而“授权”作为一种形式，或许确实并非必然危及自由。有趣之处在于：为何“授权”在如此规模上变得必要。报告罗列的原因之首是：“议会如今每年通过如此多的法律”，并且“其中许多细节之技术性，令其不适合在议会讨论”。但若仅仅如此，就没有理由不在“法律通过之前”而不是“通过之后”把细节工作做完。更可能且更重要的原因，则在这句看似无心的话中“无辜地透露出来”——“许多法律与人们的生活密切相关，以致‘弹性’不可或缺”！若非在赋予“任意权力”，这话何以成立——即赋予一种“不受固定原则限定、而且在议会看来也无法由明确清晰的规则加以限定的权力”？

6. 埃利·阿莱维，“社会主义与民主议会主义问题”，《国际事务》，第13卷，1934年7月，第501页。［本文为1934年4月24日在查塔姆楼（自1920年以来英国皇家国际事务研究所的所在地）发表的演讲。法国历史学家埃利·阿莱维（1870–1937）著有《哲学激进主义的成长》（追溯英国功利主义之兴起）与《暴政时代》（本书第三章开头引语即出于此书）。英国政治家尤斯塔斯·珀西勋爵（1887–1958）著有《审判中的民主》《民主的异端》等。英国政治家奥斯瓦尔德·莫斯利爵士（1896–1980）以保守党人起步，后转入工党，任下院议员及1929年工党政府成员，最终辞职并领导英国法西斯联盟。工党政治家斯塔福德·克里普斯爵士（1889–1952）在1930年代日益左倾，终因参加人民阵线活动而于1939年被党开除。因而，正如哈耶克与阿莱维所指出，他们代表着政治光谱的不同端点，但在某些议题上却表达出极为相似的观点。——编者注］

7. ［德国政治家海因里希·布吕宁（1885–1970）于1930–1932年任德国总理，后为纳粹所逼辞职，两年后离开德国。弗朗茨·冯·帕彭（1879–1969）于1932年接任总理，在希特勒政府中短暂任副总理，后出任驻奥地利与驻土耳其大使。库尔特·冯·施莱歇尔（1882–1934）继冯·帕彭为总理，1933年被希特勒夺权；翌年，他与妻子以捏造罪名遭纳粹处决。——编者注］

8. 曼海姆，《重建时代中的人及社会》，前引书，第340页（引文后半见第341页）。——编者注

9. ［阿克顿勋爵，“古代的自由史”，前引书，第22页。——编者注］

计划与法治

近年的法律社会学研究再次证实：那种以尽可能少的例外、凭一般理性准则并基于逻辑归类来裁判每一案件的“形式法”之根本原则，只适用于资本主义的自由竞争阶段。——卡尔·曼海姆[1]
（通俗解释：讲规则、少例外、按统一标准判案的法治，只在自由竞争的时代行得通。）

在自由国家与专断政府下的国家之间，没有什么比“法治”这一伟大原则在前者得到遵守、而在后者遭到破坏，更能清楚地区分二者了。撇开一切技术细节，法治意味着：政府在其一切行动上受事先确定并对外公布的规则所拘束——这些规则使人们能够相当确定地预见当权者在特定情形下将如何运用其强制力，并据此来安排自己的事务。[2] 虽然这一理想永远不可能臻于完美，因为立法者与执法者皆为常人难免有误，但要旨是明确的：应尽量缩减握有强制力之行政机关的自由裁量。任何法律都会通过改变人们追求其目标时可使用的手段而在某种程度上限制个人自由；但在法治之下，政府被禁止以临时性、即兴式的举措来挫败个人努力。在“已知的游戏规则”之内，个体可以自由追求其个人目的与欲望，并能确信：政府的权力不会被蓄意用来使他的努力落空。

我们先前所作的区分——一方面是在一套持久的法律框架内，由个人各自的决定来引导生产活动；另一方面是由中央权威直接指挥经济活动——其实正是“法治”与“专断政府”这一更一般区分在经济领域的具体体现。在前一种情形里，政府只限于制定规则，确定可用资源可在何种条件下被使用，而把“用于何种目的”的决定留给个人。在后一种情形里，政府则把生产资料的使用直接导向某些特定目的。前一种规则可以预先制定成不针对任何特定人之需要的形式性规则。它们只是为了充当人们追求各自不同目的的工具；而且它们应当、也理应被设计成足以适用于相当长的时期，使得我们根本无法预知这些规则是否会比帮助别人更多地帮助某些特定的人。从某种意义上讲，它们几乎可以被描述为一种“生产工具”——帮助人们预测那些必须与之合作的人的行为——而不是旨在满足某些特定需要的努力。

集体主义式的经济计划必然走向这套逻辑的反面。计划当局不能仅仅限于“提供机会”，让“不知是谁的人”以其所好加以利用。它无法事先把自己绑在防止恣意的那种一般且形式的规则之上。它必须随人们的实际需要一出现就对之作出安排，并在其间作出有意识的取舍。它必须不断裁断那些无法仅凭一般原则回答的问题；在作出这类决定时，它势必要在人与人、群与群的需要之间划分“孰优孰劣”。当政府必须决定要养多少头猪、要开行多少辆公共汽车、哪些煤矿应当运作、鞋该以什么价格出售时，这些决定既不可能从形式原则中“推演”出来，也无法提前很久确定。它们不可避免地取决于当下的境况；而在作此决断时，总要在各色人等的利益之间“权衡彼此”。最终，必然得由“某些人的看法”来决定“谁的利益更重要”；而这些看法将化作“国土之法”的一部分——成为政府以其强制机器强加于人民的一种“新的等级划分”。

我们刚刚使用的“形式法或形式正义”与“实体性规则”的区分，至为重要，但在实践中却最难精确划界。尽管如此，所涉的一般原则并不深奥。二者之别，正如“制定《道路法则》（例如《公路法规》）”与“命令人们该去哪里”之间的差别；或者说，像“竖起路标”与“命人走哪条路”之间的区别。形式规则事先告诉人们：在以一般术语界定的某类情形中，国家将采取何种行动——这些情形不受特定时间、地点或特定人物所限定。它们指向的是任何人都有可能落入的“类型化情境”；这些规则的存在，能以各种方式服务于形形色色的个体目的。人们之所以能把这些规则当作安排自己计划时可以利用的手段，正在于：在这些情形里，国家将以某种确定的方式行动（或要求人们以某种方式行为）的“知识”可供人们预先掌握。于是，形式规则之所以为“工具性”的，正在于：它们被期望去服务“尚未可知之人”，去服务那些“由他们自己来决定的目的”，并服务于那些“细节上无法预见的处境”。事实上，正是因为我们“不知道其具体效果”，不知道这些规则会推动哪些具体目标，也不知道它们会帮助哪些具体之人；而我们所做的，仅是以“最有可能总体上惠及所有受其影响的人”的方式来赋予规则以形式——这恰恰是我们在此所说的“形式规则”的首要判准。我们不会在制定它们时刻意“选择”某些具体目的或具体人——因为我们事前就是“不知道”将由谁、以何种方式来使用它们。

在这个崇尚“凡事需有意识掌控”的时代，说“某种制度的优点在于：相较于其他制度，我们对国家举措的具体后果知道得更少”，并且据此断言“正因我们对其结果的无知，这种社会控制方法更为优越”，似乎颇为悖论。然而，这恰恰就是自由主义“大法治原则”的根据所在——而当我们把论证向前推进一点，这个表面悖论便会迅速消解。

这套论证有两层：其一是经济的，这里只能简述。国家应当仅限于制定适用于一般类型情境的规则，并在一切“取决于时地条件”的事务上，把自由留给个人，因为只有每一具体情形中“身在其中的人”才可能充分知晓这些条件，且能据此调整其行动。若个人要有效运用其所知来拟定计划，就必须能够“预见”可能影响其计划的国家行为。而若要使国家行为可被预见，它就必须由“独立于具体情境”的规则所决定——那些情境既不可预见，也无法事先纳入考量；而国家行为的“具体效果”将因此而不可预见。反过来讲，如果国家要“指挥个体行为以达成某些特定目标”，它的行为就不得不以“当下情境的全部细节”为依据而作出决定，于是它本身就变得不可预见。因此，才有了那条老生常谈：国家计划得越多，个人“计划”的难度就越大。

第二层——道德或政治层面的论证——与本章议题更是直接相关。若国家要“准确预见”其措施对特定人的影响，这就意味着它“不能再给受影响者留下选择”。只要国家能“准确预见”不同政策对特定人所产生的具体后果，那么“在不同目的之间作取舍”的，便是国家。倘若我们要“创造向所有人开放的新机会”，要“提供机会让人们自由利用”，那么其具体的结果就不可能被预先洞悉。因此，真正意义上的“一般规则”（与“具体命令”相对的那种法律），必须被设计成在那些“细节上不可预见”的环境中发挥功效；于是，它们对“特定目的或特定人”的影响便不可能被事先知晓。也只有在这个意义上，立法者才能做到“公正”。“公正”，意味着对某些问题“不做作答”——对那类我们若必须作答，往往也不过“掷硬币决定”的问题。在一个“一切都被准确预见”的世界里，国家几乎不可能还有所作为而仍能保持“公正”。

在政府政策的“特定影响”被准确知悉的地方，在政府直接以“达致某些特定影响”为目标的地方，政府便不可能“不知其影响”，于是便不可能“保持公正”。它必然“选边站”，把自己的价值判断强加于人；它不再是“帮助人们推进其自我目的”的助手，反而替他们“代为选择目的”。一部法律只要在制定时已经被预见会有“特定效果”，它就不再是“供人们使用的工具”，而成了“立法者施加于人民、服务于其目的的工具”。国家于是便不再是“旨在帮助个体充分发展其人格的功利性机器”，而成为一个“道德性”的制度——这里的“道德性”并非与“不道德”相对，而是指它“在一切道德问题上把自己的看法强加于其成员”，无论其看法“真属道德”，还是“高度不道德”。就此意义而言，纳粹国家或任何集体主义国家都是“道德的”；而自由主义国家则不是。

或许有人会说：这些并非严肃问题，因为计划者所要裁断的问题类型，并不需要、也不应该由个人偏见来指引，而可以倚赖“关于何为公平与合理的普遍信念”。此论常得那些“在某一行业有计划经验的人”的支持；他们发现，要达成一个让“所有直接利害相关者”都接受为“公平”的决定，并非难事。这种经验之所以不能证明问题的答案，当然在于，当计划仅限于某一行业时，“相关的利益”被事先“筛选”了。对某一议题最直接相关的那些人，并不必然是“关于整体社会利益”之最佳评判者。举一个最典型的场合：当某行业的“资本与劳方”就某种限制政策达成一致、从而共同剥夺消费者利益时，按既往收益或类似原则来分配战利品，通常并无难处。被分摊到成千上万人头上的损失，往往要么被径直无视，要么被严重低估。若我们真要检验“公平原则”在经济计划所涉问题上的效用，就必须把它应用在“收益与损失同样清晰可见”的问题上。在这类情形中，人们会立刻意识到：“公平”之类的普遍原则并不能给出答案。当我们必须在“提高医生和护士工资”与“扩大对病人的服务”之间、在“给儿童更多牛奶”与“提高农业工人的工资”之间，或在“给失业者就业机会”与“给已就业者提高薪资”之间作选择时，若要给出答案，便非有一部“完备的价值体系”不可——一部把“每个人或群体的每一种需要”都安排在明确位置上的价值体系。

事实上，随着计划的日益扩张，法律条文就不得不日渐频繁地以“公平”“合理”之类的模糊字眼来进行限定；而这就意味着：不得不越来越多地把具体案件的裁决，留给相关法官或主管当局的自由裁量。完全可以用“这些模糊公式在立法与司法中的逐步引入及其后果——法治的日益专断与不确定，以及在这种情形下对法律与司法的日益轻蔑——而司法也随之不可避免地沦为政策工具”来写一部“法治衰落史”（即“法治国”（Rechtsstaat）的消失史）。[3] 值得再次强调的是：在希特勒上台前相当长的一段时间里，德国的这类“法治衰落”已经在稳步推进；一条已大步走向“极权计划”的政策路线，早已为希特勒后来所完成的事情做了大量铺垫。

毫无疑问，计划必然意味着：对不同人的特定需要作出“有意识的区别对待”，允许甲所为、而禁止乙所为。它必须用法律来规定“特定之人应当有多富足”，以及“不同之人可被允许拥有什么、做什么”。其效果，实质上是“回到身份支配”（status）的统治，逆转了“进步社会之运动”——正如缪因爵士（Maine）那句名言所概括的：“迄今为止，这一运动乃是从身份到契约”。[4] 实际上，与其说“契约统治”是“身份统治”的真正反面，不如说“法治”（就“形式法”的意义而言）才是：由权威指派之“特定人的法律特权”的缺席，才是“法律之前人人平等”的保障，而这正是“专断政府”的反面。

一个必要、却只在表面看来悖论的结论是：法律之前的形式平等，与、并且事实上不可能与任何“旨在实现不同人之间的物质或实体平等”的政府行动并存；任何直接以某种“分配正义”的实体理想为目标的政策，都必然导致“法治”的毁坏。要让不同人“得到同样的结果”，就必须“以不同方式对待他们”。给不同的人“相同的客观机会”，并不等于给了他们“相同的主观机会”。不可否认，法治会产生经济不平等——我们所能为它所辩护的，只有：这种不平等并非被设计成“以某种特定方式影响某些特定之人”。社会主义者（以及纳粹）总是抗议“不过是形式的正义”，他们总是反对“对特定之人应当有多富足不置一词的法律”，[5] 并且总是在同一时间：要求“法律的社会化”，攻击司法独立，同时支持诸如“自由法学派”（Freirechtsschule）之类足以侵蚀法治的一切思潮——这一点尤其发人深省。

甚至可以说，为使法治有效，“有无一条‘始终不许例外’的规则”要比“规则内容是什么”更重要。往往，一条规则“究竟如何规定”，只要“同一规则被普遍执行”，其具体内容反而居于次要地位。回到先前的例子：只要大家“一律靠左”或“一律靠右”行驶，并无太大分别；关键在于：规则能使我们正确预测他人行为；而这要求规则“适用于一切个案”——即便在某一具体个案中，我们觉得它“不够公允”。

形式正义与形式平等（法律之前人人平等），一方面，与各种“实现实体正义与实体平等之努力”，另一方面，两者之间的冲突，也解释了关于“特权”（privilege）这一概念的广泛混乱及其因而招致的滥用。仅举“最重要的一例”——把“财产”本身称作“特权”。如果（正如历史上有时发生的那样）土地财产只保留给贵族，那当然是“特权”；若如我们时代之实情，“生产或销售某些物品的权利”只保留给“由权威指派的特定之人”，那当然也是“特权”。但把“私人财产”本身——在“同一规则之下人人皆可取得之物”——称作“特权”，仅仅因为“只有一些人成功取得了它”，这就等于“抽空了‘特权’一词的意义”。

“具体效果不可预见”，乃自由制度下“形式法”的显著特征，这一点还可帮助我们澄清另一种关于自由制度本质的混乱：即误以为其特征乃“国家不作为”。问“国家该不该行动”“该不该干预”，其实设定了一个“完全错误的二分法”；“laissez-faire（放任）”更是对自由政策原则“极其暧昧且误导”的描述。当然，任何国家都必须行动，而国家的每一行动都不可避免会“干预”某些事物——但要点不在此。关键问题是：个人能否“预见国家行为”，并把“此种可预见性”作为一个“已知条件”来拟定自己的计划——以致国家“无法控制人们对其机器的利用方式”，而个人也“确知自己将被保护到何种程度以免遭他人干扰”；还是国家“能够让个人努力落空”。掌管度量衡（或以其他方式防止欺诈与欺骗）的国家，当然是在“行动”；而允许（例如）罢工纠察队暴力相向的国家，恰恰是在“不作为”。然而恰恰是前一种情形体现了自由原则，而后一种却背离了自由原则。对生产之一般性与持久性规则（如建筑规范、工厂法）亦复如是：它们在个案上也许明智，也许不智，但只要它们“旨在长久、而非用于厚此薄彼”，它们就并不与自由原则相抵触。确实，在这类情形中，除却“无法预测的长期效果”，也会对某些特定人产生“短期效果”——而这些短期效果也许可被清楚知悉。但在此类法律中，这些短期效果一般并非（或至少不应当是）立法的主导考量。随着这些“即时且可预测的效果”相对于“长期效果”的重要性不断上升，我们便逼近了那条“原则上清楚、实践中模糊”的边界。

法治是在自由时代被有意识地发展出来的，且是这一时代最伟大的成就之一——它不仅是自由的护身符，更是自由在法律上的具象化。正如康德所言（伏尔泰此前也以极为相近的措辞表达过）： “人之所以自由，是因为他只需服从法律，而无需服从任何人。”[6] 作为一种朦胧的理想，它至少自罗马时代起便已存在；但在过去几世纪里，它从未受到像今日这般严重的威胁。认为“立法者的权力没有边界”的理念，部分源自“人民主权”与“民主政体”；这种理念又因另一种信念而被强化：只要国家的一切行为皆由立法正当授权，法治便能得以保存。然而，这完全误解了法治的意涵。法治与“政府行为在法律（司法）意义上是否合法”几乎无干。政府行为全都“合法”，却仍与法治不合，这完全可能。某人依法获得广泛权力，并不能回答另一个问题：法律究竟是“赋予他任意行事的权力”，还是“明确规定了他必须如何行事”。希特勒也许确实是以严格合宪的方式获取其“无限权力”的；因此，他所为的一切在司法意义上也许全都“合法”。但谁会因此而断言“法治仍然在德国盛行”？

因此，说“在计划社会里法治不可能成立”，绝不是说“政府行为必然违法”，也不是说“这样的社会必然无法无天”。它只意味着：政府强制力之使用不再受“预先设定之规则”的限定与规范。为了使中央指挥经济成为可能，法律“能够而且必须”把那些“就其实质而言仍属任意”的行为“合法化”。如果法律规定“某个委员会或当局可以随意而为”，那么该机构做“任何事情”都是“合法”的——但其行为显然“不受法治拘束”。只要把“无限权力”授予政府，最“专断的统治”也完全可以被“合法化”；以此方式，民主完全可能“建立起最完备的专制”。[7]

然而，若法律要使当局得以“指挥经济生活”，它就必须赋予其在“无法预见的环境中、基于无法以一般形式陈述的原则”来作出并强制执行决定的权力。其结果是：随着计划的扩展，“把立法权下放给形形色色的委员会与当局”的做法就会愈加寻常。大战前，正如已故休华特勋爵最近所注意到的一个判例中，达林法官说过：“议会去年刚刚立法规定，农业局的行为不再比议会本身更可被弹劾。”彼时，这还属罕见。[8] 自那以后，这几乎成了家常便饭。新设当局不断被授予最广泛的权力；它们在既无固定规则束缚的情况下，对民众的此项彼项活动几乎“拥有不受限的裁量权”。

于是，法治便意味着：对立法的范围设限——把它限制在那类被称作“形式法”的一般规则上；并排除那些“直接针对特定之人”或“赋予任何人以国家强制力来实施此类区别对待”的立法。法治并不意味着“一切都由法律来规定”；恰恰相反，它意味着“国家的强制力只能在法律事先定义的情形下使用，并以一种人人可预见其使用方式的方式使用”。因此，一部“具体的成文法”也可能“侵犯法治”。凡否认此点者，就必须主张：今日德国、意大利或俄国“是否仍有法治”，应当取决于“独裁者是否以合宪方式获得其绝对权力”。[9]

无论“法治之主要适用”是像某些国家那样被写入“权利法案”或“成文宪法”，还是仅仅以“牢固的传统”形式存在，从根本上说并不重要。但很容易看出：无论采取哪种形式，凡此“对立法权之公认限制”，都蕴含着“对个人不可让与之权利（即‘人权’）的承认”。

我们的许多知识人被彼此冲突的理想所牵引，而陷入混乱，这一境况既可悲又典型——例如：像H. G. 威尔斯这样“最全面中央计划的积极鼓吹者”，竟在同时写下对“人权”的热情捍卫。[10] 威尔斯先生想要保留的那些“个人权利”，必然会成为他所期待的“计划”的障碍。他似也意识到了这一困境；因此，我们发现在他所拟的《人权宣言》中，相关条款被层层限定，几近于“抽空其意”。例如，他宣称“每个人‘有权在不受任何歧视性限制的条件下，买卖任何可以依法买卖的东西’”，这固然可喜；但紧接着他又补上一条，使整段内容荡然无存：该权利仅适用于“在与公共福利相容的数量与保留条件之下”的买卖。[11] 然而，既然一切“对任何物品之买卖所施加的限制”都总是以“公共福利”为名，那么这条款实际上并不“禁止”任何限制，也就无法“保障”任何个人权利。

再举一条基本条款：宣言称“每个人‘可以从事任何合法职业’”，且“只要存在多种可能的就业，他就有权获得带薪工作与自由选择”。[12] 但宣言并没有说明：由谁来决定某种“就业是否对某人开放”；而当其又补上一条：“他可以为自己提出某项就业，并有权让其请求得到公开审议、接受或驳回”，[13] 这恰恰显示出：威尔斯先生在设想一种“由当局来裁定某人是否‘有权’担任某一职位”的体制——这显然与“自由选择职业”的含义背道而驰。再者，在一个计划世界中，“旅行与迁徙自由”如何保障？当交通工具与货币被管制、产业布局被规划时，它如何成立？又或者，当“纸张供应与一切发行渠道”皆受计划当局控制时，“出版自由”如何保障？对此，威尔斯先生与其他计划者一样，都未能给出答案。

在此方面，更一以贯之的是更为众多的改革者：自社会主义运动伊始，他们便攻击“形上学式的个人权利”观念，并坚持认为：在一个“理性秩序”的世界里，将不再有“个人权利”，只有“个人义务”。这恰恰成为我们所谓“进步派”的更普遍立场：几乎可以肯定，只要你以“侵犯个人权利”为由来反对某项措施，你就会立刻被扣上“反动”的帽子。甚至连《经济学人》这样的自由派报刊，几年前还把“法国人”为榜样端给我们看（恰恰是法国人！），声称他们已经学到了这样的教训：“无论民主政府还是独裁政府，都必须‘永远’拥有潜在的全权，而不因此牺牲其民主与代议性质。不存在任何那种‘不可触碰的个人权利之阴影地带’，不管行政事务的情势如何，政府都不可碰触。由人民自由选出的政府，为了施政，能够并且应该取得的权力是没有限度的；只要有反对派可以充分而公开地加以批评即可。”[14]

战时或许如此不可避免；此时即便“充分、公开的批评”也难免受限。但引文中的“永远”二字并不让人觉得《经济学人》是在把它当作“战时的无奈”。然而把这种主张作为常设体制，显然与“法治的保全”不相容，并且会笔直通向“极权国家”。然而，“凡是想让政府来指挥经济生活的人”，都必须拥抱这种看法。

诸多中欧国家的经验，已经充分展示：在一个致力于“全面控制经济生活”的国家里，即便形式上承认“个人权利”或“少数派的平等权利”，也会变得毫无意义。事实显示：完全可以仅凭“被认可的经济政策工具”，就对民族少数群体实施“冷酷无情的歧视政策”，而无需在字面上违反任何关于少数权利的成文保障。以经济政策实施的压迫，在很大程度上之所以更为便利，是因为某些特定行业或活动在很大程度上掌握在某个“民族少数群体”手里；如此，每每“名义上针对某个行业或阶层”的措施，实际上“瞄准的”便是某个“民族少数”。用诸如“政府控制产业发展”这样看似无害的原则，来推行歧视与压迫之政策，其可能性之广袤，早已充分显露于愿意观察计划之政治后果如何在实践中呈现的人们面前。

1. ［Karl Mannheim, Man and Society in an Age of Reconstruction，前引书，第180页。——编者注］

2. 按A. V. 代西（A. V. Dicey）在其经典著作《宪法法律之研究导论》（第8版，伦敦：麦克米伦公司，1915）第198页的表述，法治“首先意味着：规则性法律对恣意权力之绝对优势或支配；它排除了政府方面的恣意性、特权乃至宽泛的自由裁量权。”不过，在代西之工作的影响下，“法治”一词在英国取得了一个较狭义的技术含义；这并非我们此处所讨论者。关于这一概念更为广泛而古老的含义（rule 或 reign of law），在英国它更像是一种不言自明的传统而非被讨论的对象；正因为在那儿它提出了新的问题，这一更广义的概念在十九世纪早期德国关于“法治国”（Rechtsstaat）性质的讨论中得到了最充分的阐发。［关于后者之传统，见哈耶克《自由宪章》（The Constitution of Liberty），前引书，第13章。——编者注］

3. ［哈耶克在《自由宪章》前引书第16章中亦讨论了“法治的衰落”。——编者注］

4. ［Sir Henry Maine，《古代法律：其与社会早期历史之联系及其与现代观念之关系》（Ancient Law），第十伦敦版之第四美版（纽约：亨利·霍尔特公司，1906），第165页。英国法学家、历史学家梅因爵士（1822–1888），自1877年起任剑桥大学惠威尔国际法教授，著述宏富，探源法律与社会制度之起源与发展。该句出自第五章“原始社会与古代法律”的末句。——编者注］

5. 因此，当国家社会主义的法理学家卡尔·施密特以“公正国家”（gerechte Staat）的理想来反对自由主义之“法治国”（Rechtsstaat）时，其说并非全然虚妄——只是这种被用来对立于“形式正义”的“公正”，必然意味着“对人之区别对待”。［德国法学家卡尔·施密特（1888–1985）是自由议会主义的批评者与威权国家的辩护者。1930年代，他试图把自己的观点与纳粹主义相调和，为其夺权提供法律辩护，并为剥夺犹太人公共与社会生活权利的纽伦堡法案张目。尽管他在1936年后失宠于纳粹，但在德国之外，他常被视为国家社会主义的“法理学家”。哈耶克亦提及“自由法学派”（Freirechtsschule），即“法律现实主义”的德文称呼——该学派认为“直觉”而非“遵循规则”才是司法解释的真正基础。——编者注］

6. ［我未能找到哈耶克所引的康德语录；另一句则见伏尔泰《全集》（Oeuvres Complète de Voltaire），第23卷（巴黎：加尼叶出版社，1879），第526页：“自由在于只受法律支配。”（“La liberté consiste à ne dépendre que des lois.”）——编者注］

7. 因而，冲突并非（如十九世纪的讨论中常被误解的那样）存在于“自由”与“法律”之间。正如洛克早已阐明的：没有法律便无自由。冲突存在于“不同类型的法律”之间——其差异之大，甚至不应以同一名称称之：其一是“法治之法”——预先制定的一般原则，即“游戏规则”，使个人能预见国家强制机器将如何被使用、以及他与他的公民同伴在某些情形下被允许做什么或被要求做什么；其二则是“赋予当局以行动随心所欲之权力的法律”。显而易见，在那种“凡涉利害冲突都不按先在规则、而是‘就事论事’裁断”的民主中，法治不可能被保全。［洛克将自然状态描述为“一种完美自由之状态”。然而他接着指出：人们结成公民社会、并服膺法律，正是为了更好地保全其自由与财产。见洛克《政府论两篇》，Peter Laslett 校订（剑桥：剑桥大学出版社，1988），第二论，第4、9章。——编者注］

8. ［英国法学家查尔斯·约翰·达林男爵（1849–1936）曾任保守党下院议员、法官，并出席数个皇家委员会。关于休华特勋爵，见1956年美国平装本前言之注释25。——编者注］

9. 另一例“立法侵犯法治”的著名模式，是英格兰史上的“剥夺公权法案”（bill of attainder）。刑法中法治的表达，通常以拉丁格言“nulla poena sine lege”（无法定之法，即无可处之罚）概括。其要义在于：法律必须作为“一般规则”先行存在，然后才能适用于其后发生的个案。亨利八世在位时一桩著名案件中，下院就罗切斯特主教的厨子决议：“理查德·罗斯当被以水煮之刑处死，且不得援引教权特权。”若有人据此说其遵循了法治，恐无人苟同。尽管在一切自由国家，“法治”早已成为“刑事程序”的基本组成，但在“极权政体”之中，它不可能被保全。正如E. B. 阿什顿所言：自由主义的格言被原则“nullum crimen sine poena”（“不容任何‘罪’不受惩罚”，无论法律是否明文规定）所取代。“国家之权利并不以惩治违法者而止。共同体有权获得由其利益之保护所需之任何东西——而遵守现行之法只是更为初级的要求之一。”见 E. B. Ashton, The Fascist: His State and His Mind, 前引书，第127页。［哈耶克误记为第119页。——编者注］

10. ［英国小说家H. G. 威尔斯（1866–1946）以《时间机器》《世界大战》等科幻名作为今人所熟知；其生前亦以辛辣讽刺、通俗史著与参与诸多进步事业而著称。1939年，他起草了一份《人权宣言》，发表于《每日先驱报》等报，引发广泛讨论；其部分思想后来被写入1948年联合国大会通过之《世界人权宣言》。威尔斯之《宣言》以《世界和平十点》（“Ten Points for World Peace”）为题，转载于《时事》（Current History）第51卷，1940年3月，第16–18页；下述引文均据此文。——编者注］

11. ［威尔斯，《世界和平十点》，前引文，第18页。——编者注］

12. ［同上。——编者注］

13. ［同上。——编者注］

14. ［哈耶克引自《经济学人》社论“真正的民主”（“True Democracy”），第87卷，1939年11月18日，第242–243页。——编者注］

经济控制与极权主义

对财富生产的控制，就是对人类生命本身的控制。
——伊莱尔·贝洛克（Hilaire Belloc）[1]
（通俗解释：谁掌握了“赚钱与生产”的开关，谁就能左右人们怎样活。）

大多数认真考虑过其任务之实际层面的计划者，对这样一点几乎没有怀疑：一个“被指挥的经济”必须或多或少以独裁方式运转。一个由无数相互关联的活动构成的复杂体系，倘若要被有意识地指挥，就必须由一支单一的专家班子来指挥；最终的责任与权力必须落在一位“总司令”的手里，而其行动不得受民主程序的羁绊——这实在是中央计划思想的显而易见之结论，足以赢得相当普遍的认同。计划者给我们的安慰是：这种威权式的指挥将“只”适用于经济事务。比如，颇具名望的经济计划倡导者斯图亚特·蔡斯就向我们保证：在一个计划社会里，“政治民主可以保留，只要它把自己局限在经济事务之外的一切方面。”[2] 这类保证通常伴以另一种暗示：只要我们在生活中那些应属“次要”的方面放弃自由，就能在追求更高价值的方面得到更大的自由。基于这种理由，许多厌恶政治独裁的人反而常常呼吁在经济领域来一位“独裁者”。

这些论证诉诸我们最好的本能，亦每每吸引最优秀的头脑。倘若“计划”真能使我们摆脱琐碎之忧，从而更易把生活过成“朴素而高远”的样式，谁会贬低这样的理想？倘若我们的经济活动真只关乎人生中较低微、甚至较污浊的一面，那么我们当然应当竭尽所能，寻求摆脱对物质目标的过度操劳，把它们交由某种功利机器照料，而让我们的心灵转向人生的更高境界。

不幸的是，人们由此而获得的“安心”——以为掌控经济生活的权力不过是对次要事务的权力，因此无须太在意对我们经济自由的威胁——完全没有根据。此种安心，很大程度上源自一个误解：以为存在“纯粹的经济目标”，它们与人生其他目标相互分离。除了守财奴这类病态个案之外，根本没有这种东西。理性存在者之活动的“最终目的”，严格说来从非“经济性的”。严格说来，根本没有“经济动机”，只有“经济因素”在制约着我们对其他目的的追求。日常语言中所谓“经济动机”，不过是对“通用机会”的渴望，是对“实现未特定之目的的能力”的渴望而已。[3] 我们之所以追逐金钱，只因它能为我们打开最宽广的选择范围，让我们更自由地享用努力之果。正因为在现代社会里，人们主要通过“收入的限制”来感受相对贫困对自己施加的限制，许多人便开始憎恶金钱，把它当成这种限制的象征——这恰是把“媒介”错当成了“原因”。更为真实的说法应当是：金钱乃人类发明的最伟大的自由工具之一。正是金钱，使得现存社会中的穷人也能拥有令人惊讶的选择幅度——这个幅度甚至超过了不太久远的过去里那些富人的可得范围。若我们设想：正如许多社会主义者一贯主张的那样，将所谓“金钱动机”大量改换为“非经济的激励”——比如不再以金钱奖励，而改以公开的褒赏或特权、对他人的权力、更好的住房或食物、旅行或受教育的机会——我们就更能理解金钱所提供之服务的意义。那样一来，受奖者便不再能自己选择，决定的不仅是“奖励的大小”，更是“以何种具体形式享受奖励”的人，将变成“制定奖惩的人”。

一旦我们意识到：并不存在一个“独立的经济动机”，而“经济得失”不过是“在我们仍能决定‘哪些需要或欲望’受影响的领域里的得失”，我们也就更容易看清一个普遍信念中的真实内核——即经济事务对我们只是较次要的——并理解人们为何常轻蔑所谓“不过是经济上的考虑”。在市场经济中——而且唯有在这种自由经济中——这种看法在某种意义上确属合理。只要我们能自由支配自己的收入与全部财物，经济损失在任何时候都只会剥夺我们那些我们自己视为“最低重要”的那一层欲望。所谓“不过是经济上的损失”，就是指：它的影响仍可由我们“转嫁到较不重要的需要上”；相反，当我们说某种损失“价值远大于其经济价值”，甚至“无法以经济术语估量”时，这意味着“我们必须承受其落点”。经济收益亦复如是。换言之，经济变动通常只影响我们需要的“边缘”“余幅”。有许多事物，比任何经济得失可能影响到的东西都更为重要；在我们心中，它们远高于“生活方便”，甚至高于许多会受经济波动影响的“生活必需”。与这些相比，“肮脏的铜臭”、我们“经济上好一点还是差一点”的问题，似乎并不重要。于是，许多人便以为：像经济计划这样只影响“经济利益”的东西，不可能严肃地干扰到人生中更基本的价值。

然而，这却是一个错误的结论。恰恰因为在经济事务上“由我们自己来决定何者更重、何者更轻”，经济价值才会在我们眼里显得低于许多其他东西。或者说，正因为在现存社会里，“我们要自己解决人生中的经济问题”。在我们的经济追求上受控，便意味着：除非我们声明自己“具体要干什么”，否则我们随时都在受控；而一旦我们声明了具体目的，就还必须“获得批准”——于是我们就实际上在一切方面受控。

因此，经济计划所提出的问题，不仅仅是：我们能否以自己喜欢的方式去满足“我们视为或多或少重要的需要”。问题在于：由我们自己决定何者为重、何者为轻，还是由“计划者”来决定。经济计划所影响的，将不仅仅是我们在轻蔑“不过是经济上的”时所想到的那些“边缘需要”。实际上，它意味着：我们作为个体将不再被允许自己决定“什么算边缘、什么不算边缘”。

指挥全部经济活动的权威，不仅要管我们生活中与“较低微之物”有关的那一部分；它要管的是“用于我们一切目标的稀少手段的配置”。而凡掌握全部经济活动者，即掌握“用于我们一切目标的手段”者，必将决定“哪些目标得到满足、哪些不得满足”。这才是问题的症结。经济控制并非对“可与人生其他部分割裂开来的某一片段”的控制；它是“对用于一切目标之手段”的控制。凡独掌其手段者，亦必决定“服务哪些目标、哪些价值更高哪些更低”——一句话，决定“人应当相信什么、追求什么”。中央计划所言“由共同体而非个人来解决经济问题”，其意在此；但这也意味着：必须由共同体，确切地说，由其代表，来决定不同需要的“相对重要性”。

计划者承诺的所谓“经济自由”，恰恰意味着：我们被解除“自行解决经济问题的必要”，由他人替我们做出那些常常格外痛苦的抉择。既然在现代条件下，我们几乎一切都要依赖“同胞所提供之手段”，经济计划便不可避免地会把我们几乎整个生活都纳入指挥之下。几乎没有哪一方面不在其“有意识的控制”之内：从最基本的需要，到我们与家人和朋友的关系；从工作的性质，到闲暇的使用。[4]

即便计划者不通过“直接控制消费”来行使权力，他对我们私人生活的支配也丝毫不会减弱。尽管一个计划社会或许会在某种程度上采用配给等手段，但计划者权力的根源不在此；即便名义上让消费者“自由支配”收入，也难以实质削弱其效力。这种对“一切消费”的权力，根源在于其对“生产”的控制。

在竞争社会里，我们之所以有选择自由，就在于：若一个人不愿意满足我们的愿望，我们还可以转向另一个人。但若我们面对的是“垄断者”，我们便任其摆布。指挥整个经济体系的权威，正是人所能设想的“最强大的垄断者”。虽然我们或许可不必担心这样的权威会像私人垄断者那样利用权力谋取最大财利、敲骨吸髓——它的目的大概并非“攫取最高金钱收益”——但它将拥有“完全的权力”来决定“我们得到什么、在何种条件下得到”。它不仅能决定“哪些商品与服务会供应、供应多少”，还能决定“按地区与群体如何分配”；它若有此意，也可对“具体个人”进行任意程度的差别对待。回想多数人提倡“计划”的初心，我们很难怀疑：这项权力将被用来“扶其所好之目标”，并且阻止“其所不许之追求”。

通过控制“生产与价格”所获得的权力，几近无边。在竞争社会里，我们为某物所付的价格——也即我们以某物换取另一物的比率——取决于：当我们取走一种东西时，我们使“社会其他成员”失去了多少“其他东西”。这个价格并非任何人“有意识的意志”所决定。若实现我们目标的一条路径对我们来说“代价太高”，我们仍可自由试行他途。横在我们面前的障碍，并非源于有人“不赞同我们的目标”，而是因为“同样的手段在别处也被需要”。而在一个“由权威看顾着我们所追求之目标”的指挥经济中，它必然会运用其权力来“资助某些目标”，并“阻止另一些目标”的实现。决定我们获得什么的，不再是“我们自己的好恶”，而是“他人的好恶”。且由于该权威有能力挫败任何“规避其指引”的努力，它对我们消费的控制，会几乎与“直接命令我们如何花钱”一样有效。

不止于“作为消费者”，甚至并非主要在“作为消费者”的角色里，我们的日常生活将被该权威“塑造并引导”。在“作为生产者”的角色里，更是如此。人生的这两个方面不可分割；对大多数人而言，工作时间占据人生极大一部分，而工作也往往决定着我们“在何处”“与哪些人”一起生活。因此，在“选择工作”上拥有一定自由，恐怕比在“闲暇中如何花钱”的自由对幸福更为重要。

诚然，即便在最理想的世界里，这种自由也十分有限。能在职业上“任择其志”的人，历来不多。重要的是：我们“多少有点选择”，我们不至于被绑死在“某个被替我们选定的岗位上”，或被过去自选的岗位永远束缚；只要“某个位置变得难以忍受”，或我们“一心向往别处”，通常总有出路：有能力的人可以付出某种牺牲来换取目标的实现。没有什么比“知道自己再怎么努力也改变不了现状”更叫人难以忍受了；即便我们也许永远拿不出那份“破釜沉舟的决心”，但只要“知道如果够努力就能逃离”，许多本来难以忍受的处境便会变得能够忍受。

这并不是说：在这一点上，我们当下的世界——或过去最自由的时代——已经尽善尽美，无须改进。恰恰相反，还有许多可做之事，可以扩大人们的选择机会。在这里，与其他方面一样，国家能做很多事情：传播知识与信息，协助人员流动，等等。但关键在于：真正能“增加机会”的那种国家行动，与如今普遍倡导并实行的“计划”，几乎完全相反。多数计划者固然承诺：在新的计划世界里，“自由选择职业”将被严格保留，甚至加以扩展。但他们许下的承诺，超出了他们的可能。如果他们要“计划”，就必须管控“进入各行各业的门槛”，或者“报酬条件”，抑或二者兼而控之。在几乎所有已知的计划实例中，“设立这类控制与限制”，都是最先采取的措施之一。如果这类控制被普遍施行，并集中于单一的计划权威之手，不难想见，所谓的“自由选择职业”将成何等面目。这种“选择自由”只会是虚饰的：在“事理本身要求区别对待”之处，“承诺不搞区别对待”，不过是自我欺骗；人们所能指望的，不过是“权威”据其自认的“客观标准”来做选择。

即便计划权威只限定于“确定雇佣条件”，并试图通过调节这些条件来调节人数，结果也不会好多少。只要它一刀切地“规定某一类的报酬”，它就能与“明文禁止某些人进入”一样有效地将一部分人排除在许多行业之外。一个容貌平平却渴望做售货员的女孩，一个体弱却心心念念某种“力有不逮之工种”的男孩，以及更一般意义上“看似资质较差或不大合适”的人，在竞争社会里并非必然被排斥；只要他（她）足够看重这个位置，往往可以“以经济上的牺牲换取一个起步机会”，而后再以起初不那么显眼的长处“迎头赶上”。但当“权威为整类岗位统一设定薪酬”，并以“客观测试”在候选者中作出甄别时，他们对这份工作的“渴望之强弱”，便几乎毫无用处。“资格不合标准类型的人”“性情不属常见类型的人”，将无法再与某个“恰能包容其特殊需要的雇主”达成特别安排；那些“宁愿要不规则的工时、甚至宁愿要一种随遇而安的小而或许不稳的收入”以换取自由的人，也不再有这种选择。条件将无一例外地变成“大组织里不可避免、而且更糟”的那种样式——因为“已无逃离之路”。我们不再能“在我们自认值得的地方与时刻，才选择理性或高效”；而是人人都得遵循“计划权威为简化其任务所必须设定的标准”。为了让这项庞大任务尚可操持，它不得不把人类能力与性情的多样性压缩为少数几个“易于互换的类别”，而刻意忽略那些细微的个别差异。

尽管计划宣称其宗旨是“让人不再只是手段”，但事实上——鉴于计划不可能把个体之好恶纳入考量——个体将比以往更像“纯粹的手段”，被当局用于诸如“社会福利”“共同体利益”之类抽象物的服务之中。

在竞争社会里，“绝大多数东西都可以买到”，尽管我们必须付出的代价常常残酷地高。这个事实的重要性，几乎怎么强调都不为过。它的替代者并不是“完全的选择自由”，而是“必须服从的命令与禁令”，以及最终对“有权者的恩典”的依赖。

种种混乱的征兆之一，是“在竞争社会里几乎一切都能以价格购得”，竟成了被指责的理由。若那些抗议“把更高的价值与钱挂钩”的人真正的意思是——“我们不应被允许为守住更高价值而牺牲较低需要，由他人替我们做这个选择”——那么这种诉求实在古怪，也很难说表现了对个人尊严的尊重。生命与健康、美与德、荣誉与心安，往往只能以相当大的物质代价来保护；在这之间必须有人作出选择，这如同我们有时并不愿为保护这些更高价值而付出必要的物质代价一样无可否认。

举一个例子：我们当然可以把汽车事故的伤亡降到零——只要我们愿意承担代价，哪怕仅仅是“取消一切汽车”。无数其他场景也一样：我们不断以自身与他人的生命健康，乃至精神世界的美好价值，去冒险，以换取我们同时又轻蔑地称作“物质舒适”的东西。事情不能不是如此，因为我们的一切目标，都在竞争同一批手段；若这些“至上之价值”绝不容许有任何风险，我们就无法追求除此之外的任何东西。

人们希望摆脱“冷酷事实迫使他们做出的痛苦抉择”，这并不奇怪。但很少有人愿意通过“让别人替他们做选择”来摆脱。人们只是希望“根本没有必须做选择的情形”。他们太容易相信：“选择其实并非必要，是现行经济制度强加给他们的”。他们真正怨恨的，是“经济问题”的存在本身。

人们对“经济问题已经不复存在”的一厢情愿，又被“不负责任的‘潜在丰裕’之谈”所巩固——若这是真的，的确意味着不存在“迫使人必须抉择的经济问题”。然而，自社会主义诞生以来，尽管这一诱饵换过许多名称，它仍然像百余年前第一次被拿出来时一样“显而易见地不真实”。在这整个期间，芸芸鼓吹者中竟无一人拿出过“可行方案”，能把“生产”提高到足以消除哪怕只是“西欧社会所认为的贫困”的程度——更不必说“整个世界”了。凡谈论“潜在丰裕”者，要么不诚实，要么不知道自己在说什么，读者大可以据此断定。[5] 然而，正是这种虚假希望，跟其他任何因素一样，把我们推向“计划之路”。

当大众运动仍在从这种虚假信念中获利之时，认真研究问题的学者中，关于“计划经济将比竞争体系产生更大产出”的主张，却正日益式微。甚至相当多持社会主义观点、但认真研究过中央计划难题的经济学家，如今也不过寄望于：“计划社会能与竞争体系的效率相当”；他们支持“计划”，不再因为“它更高的生产力”，而是因为“它能使我们实现更公正与更平等的财富分配”。这的确是唯一还可认真讨论的“计划理由”。无可争辩的是：若我们要实现“合乎某一预先设定标准”的分配，若我们要有意识地决定“谁该拥有什么”，我们就必须“计划整个经济体系”。但问题仍在于：为实现某人心目中的“正义理想”而付出的代价，是否必将是比“被大量诟病的自由经济力量的自发作用”所造成者更甚的“不满与压迫”。

如果我们指望通过这样一种想法来安慰自己，就会严重自欺：采用中央计划，无非是“短暂的自由经济”之后“回到大部分时代约束经济活动的那些纽带与规制”，因此对“个人自由”的侵犯不会比“自由放任”之前更甚。——这是危险的幻象。即便在欧洲历史上“对经济生活的编制”走得最远的时期，也不过是“创设一套一般性的、半永久的规则框架”，在此之内，个人依旧保有宽广的自由领域。当时可供运用的控制装置，并不足以实施“超过一般指示”的更具体支配。即使控制最为周密，它也不过延伸至“个人参与社会分工”的那些活动而已；在其远为广阔的“自给自足”领域，个人依旧可以随意而为。

今日的情势则全然不同。在自由时代，分工的推进造就了这样的状况：我们几乎每一项活动都是“社会过程”的一部分。这种发展不可逆转；正由于它，我们才能以接近现今的标准来供养如今庞大的人口。其结果是：用中央计划取代竞争，将需要对我们生活中远比以往任何时代都更大的部分实施中央指挥。它不可能止步于我们所理解的“经济活动”，因为如今我们几乎在生活的每一个环节都要依赖“他人的经济活动”。[6] 我们的社会主义者以“集体满足需要”的热情，为极权主义铺好了道路；这种热情既希望我们把“享乐”与“必需”都按规定时间、以规定形式来接受，当然也多少带着政治教育的用心。但其根源，同样在于“计划”的必然要求：它在于“剥夺选择”，以便“把最合乎计划的东西”在“由计划决定的时点”给我们。

人们常说：没有经济自由，政治自由便毫无意义。这句话固然不错，但其真正含义，几乎与计划者所用的意思相反。作为一切其他自由之前提的“经济自由”，绝不能是社会主义者许诺的那种“免于经济忧患的自由”——那只能通过同时剥夺个人的“选择之必要”与“选择之能力”来获得；它必须是“我们在经济活动中的自由”，而这种自由与“选择权”相伴，必然也带来“这种选择之风险与责任”。

1. ［Hilaire Belloc, The Servile State, 前引书，第46页。——编者注］

2. ［关于蔡斯的引文，可见沃尔特·李普曼“集体主义运动在实践中”（“The Collectivist Movement in Practice”），《大西洋月刊》（Atlantic Monthly），第158卷，1936年12月，第729页，未标明出处。斯图亚特·蔡斯（1888–1985）为会计师、自由撰稿人与多产作家，战间期广受欢迎，其经济学著作包括《浪费的悲剧》（The Tragedy of Waste，纽约：麦克米伦，1925）与《新政》（A New Deal，纽约：麦克米伦，1934）。——编者注］

3. 参见莱昂内尔·罗宾斯《战争的经济原因》（The Economic Causes of War，伦敦：J. Cape，1939）之附录。［英国经济学家莱昂内尔·罗宾斯（1898–1984）是哈耶克在伦敦政经学院的挚友与同事。在该附录中，罗宾斯讨论了“经济因果”一词的含义，并得出结论：“若某种目标不过是为了让某些人对‘一般资源’拥有更大支配，这一目标便可谓经济性的。……若目标本身并非其他目的的工具——它明确是自身的终点而非多种目的之手段——则可谓非经济性的。”同书，第118页。——编者注］

4. 经济控制对整个人生的覆盖程度，在“外汇领域”表现得淋漓尽致。起初看来，国家对外汇交易的控制，似乎与私人生活无甚相干；多数人也会满不在乎地看待它的引入。然而，大陆诸国的经验已足令深思者把此举视为“通往极权与扼杀个人自由之路上的决定性一步”。这事实上是把个人完全交付给国家的暴政，是彻底铲除一切“逃生之路”——不仅对富人如此，对所有人皆然。一旦个人不再自由旅行，不再自由购买外文书刊，一旦一切对外联系之渠道都只限于“官方意见赞许之人”或“被认定有此必要之人”，舆论的实际控制力便会远胜十七、十八世纪任何专制政府所能施展者。

5. 为给这番激烈言辞作证，不妨引述年轻一代中最知名的经济统计学家之一、立场无疑进步且视野严格科学的科林·克拉克在其《经济进步的条件》（The Conditions of Economic Progress，伦敦：麦克米伦，1940）第3–4页上的结论：“那些反复出现的口号——‘丰裕中的贫困’、‘生产问题已经解决，只待我们理解分配问题’——竟成了所有现代陈词中最不真实者。……‘生产能力的未充分利用’这一问题，在相当程度上只在美国重要；虽然在某些年份，它在英、德、法也颇有重要性，但对世界大多数地区而言，它完全次于另一个更重要的事实：即使在生产资源被充分利用的情况下，他们仍然产出甚少。‘丰裕时代’尚远。……如果在整个商业周期中都能消除可防止的失业，这确会显著改善美国人的生活水平；但就整个世界而言，它只会对更宏大的使命——把世界大多数人口的实际收入提升到尚可称为文明的水平——作出很小的一份贡献。”［科林·克拉克（1905–1989）是英国统计学家与经济学家，曾在英、美、澳任教并供职政府；二十世纪二三十年代活跃于工党（故曰“无疑的进步立场”），并在国民收入统计估算方面开风气之先。——编者注］

6. 在一切极权国家——不论俄、德、意——“如何组织人民的闲暇”都成了计划的议题，这并非偶然。德国人甚至为此造了一个令人毛骨悚然又自相矛盾的新词：Freizeitgestaltung（直译：“塑造人民自由时间的使用”）。倘若“必须按当局规定的方式去度过”，又何来“自由时间”可言？

谁，征服谁？

世界所得到的最美好的机会被白白丢弃了，因为对平等的激情使自由的希望化为虚无。
——阿克顿勋爵[1]

值得注意的是，对竞争最常见的批评之一是它是“盲目的”。而我们不妨回想一下，在古代，“盲目”正是正义女神的特征之一。虽然竞争和正义之间并没有太多相似之处，但竞争与正义同样值得称道的一点，恰恰在于它“不徇私情”。正如我们在制定法律时无法预见谁会因法律的实施而得益，谁会因之受损一样，在竞争中，人们同样无法预测谁会幸运、谁会遭遇不幸。奖赏与惩罚并不是依某些人对优劣的主观判断而分配，而是取决于个人的能力与运气。这一点的重要性，丝毫不亚于法律的普遍适用性。即便在竞争中，偶然与好运往往和技巧与远见一样决定着人的命运，这依然是真实不虚的。

我们所能选择的，并不是在一个人人都能依据某种绝对、普遍的正义标准得到他“应得”的社会，与另一个靠运气或偶然成败来决定分配的社会之间作出抉择。真正的选择在于：要么由少数人的意志来决定谁能得到什么；要么由个人的能力、进取心以及某些不可预见的环境来决定其所得。即便在自由企业制度下，机会并不完全平等，因为这种制度必然以私有财产为基础（或许也包括继承），由此带来机会上的差异。但有充分理由在不破坏这种“人人必须凭自己争取机会”的制度前提下，尽可能减少这种不平等。

虽然在竞争社会中，穷人的机会远少于富人，但这并不改变一个事实：穷人在这样的社会中，比起在其他类型的社会中拥有更大的自由。虽然在竞争环境下，一个穷人获得巨大财富的可能性远低于一个继承了财产的人，但穷人仍然有机会去追求，而这种机会完全取决于他自己，而非依赖于权贵的施舍或许可。在这种制度中，任何人都不能阻止一个人去尝试实现自己的目标。正因为我们已经忘记了“不自由”究竟意味着什么，才会忽视这个显而易见的事实：在英国，一个薪水微薄的非技术工人，在真正意义上比德国的一个小企业主或苏联的高薪工程师、经理人拥有更多塑造自我生活的自由。无论是更换工作还是迁居、无论是表达某种观点还是按照自己喜好的方式度过闲暇，他虽然可能需要付出高昂代价——在许多人眼中或许过于昂贵——但至少不存在绝对的障碍，没有人会用暴力将他强制固定在某个岗位或环境中。

大多数社会主义者所追求的“正义”理想，其实只要废除私人财产所得、而保持劳动所得之间的差距基本不变，就会觉得满意。[2] 但他们忽视了这样一个事实：一旦将生产资料的所有权全部移交给国家，国家便必须在明知后果的情况下，对一切收入作出决定。这样赋予国家的权力，并不仅仅是从别人手中转移过来的，而是一种在竞争社会中根本不存在的新权力。

在私有财产制度下，生产资料的所有权分散在许多人手中，没有一个人能完全支配他人的收入和地位。任何人对雇主的依附关系，也只是基于雇主提供的条件优于他人，而不是某种不可抗拒的支配。正是这种权力的分散，使得我们作为个体能自由决定自己的人生。

难道还会有人认真怀疑：一个身无分文的少数族裔成员，只要他的同胞中有人拥有财产并能雇佣他，他所享有的自由要比在一个废除了私有制、只分得一份“名义上的”公有财产的社会中更大吗？或者说，一个超级百万富翁——或许是我的邻居，甚至是我的雇主——对我的影响力，远远小于一个掌握国家强制权力的小小官僚。后者的自由裁量，足以决定我能否、以及以何种方式谋生。谁能否认：一个富人仍然可能带来不公，但一个只有“掌权者才能发财”的世界，岂不是更糟糕？

有趣而又令人振奋的是，前共产党人马克斯·伊斯特曼（Max Eastman）重新发现了这一真理：

“如今这点对我来说显而易见——虽然我承认自己花了很长时间才得出这一结论——即私人财产制度，正是赋予人类那有限的自由与平等感的主要源泉之一。马克思本人最初就认识到这一点。他告诉我们，回顾过去，正是私人资本主义的发展及其自由市场，才成为我们一切民主自由的先决条件。但奇怪的是，马克思从未想到：如果事实如此，那么废除自由市场，这些民主自由也将随之消失。”[3]

有人有时会回答这种担忧说，没有理由要求计划者去决定个人的收入分配。毕竟，决定不同人群在国民收入中所占份额所涉及的社会与政治困难显而易见，甚至最顽固的计划者也会在把这种任务交给某个权力机关之前犹豫不决。或许，每一个意识到这意味着什么的人，都会更倾向于把计划局限在生产领域，用它来确保一种所谓“理性的产业组织”，而尽量让收入分配仍交由非个人化的力量去决定。虽然在指导产业时，无法完全避免对分配的影响，而且几乎没有哪个计划者愿意将分配完全交给市场力量，但他们可能都更愿意把自己限定在确保分配遵循某些普遍的公平规则，比如避免极端的不平等，确保主要阶层之间的报酬关系公正，却不愿承担决定每个阶层内部具体个人位置，或者小群体之间细微差别的责任。

然而我们已经看到，由于经济现象间紧密的相互依赖性，使得计划很难在我们所希望的地方戛然而止。一旦市场的自由运作受到一定程度以上的阻碍，计划者就不得不不断扩展控制，直至全面覆盖。这些经济原因解释了为何无法将有意的控制恰到好处地停留在某个点，而这一点在计划范围扩展时，会被一些社会或政治倾向进一步放大，其力量正日益显现。

一旦普遍被承认并越来越真实地表现为：个人的地位不是由非个人化的力量决定的，不是众人竞争努力的结果，而是某种权威的有意决定的结果，人们对自己在社会秩序中的处境的态度必然会发生根本变化。社会中总会存在看似不公的差距、看似不应得的失望，以及不应遭受的厄运。但当这些事情发生在一个“自觉主导”的社会中时，人们的反应与其在“无人有意为之”的社会中将会大不相同。

如果不平等是由非个人化的力量造成的，人们显然更容易忍受，而且对人的尊严的打击也要小得多。但如果这种差距源自某种有意的安排，则会严重伤害人的尊严。在一个竞争社会里，一个人被某家公司告知“我们不需要你的服务”或者“我们不能给你更好的工作”，并不构成对其人格的冒犯。这确实可能在长期的大规模失业时期，对许多人产生类似的效果。但与其以中央指令来解决这个问题，不如用其他更好的办法。而失业或者收入损失，在任何社会中都必然会发生一些，但如果是出于不幸而非权威的刻意决定，这种经历尽管痛苦，却远比在一个计划社会中被迫接受来的不那么屈辱。在后者中，人们必须去决定的不仅仅是某人是否适合某个工作岗位，而是这个人是否“有用”，以及“有多大用处”。换言之，他的人生位置必须由别人来指定。

人们或许会忍受那种可能降临在任何人头上的不幸，但他们不会轻易接受由权威的刻意决定带来的痛苦。作为庞大机器中的一个“齿轮”或许令人难以忍受，但如果我们不能再选择离开，被绑死在某个位置和某些被强加的上级之下，那将更加无法忍受。随着人们逐渐意识到自己的处境是出自某些人的有意决定，每个人对自身命运的不满必将与日俱增。

一旦国家以“正义”的名义承担起全面计划的任务，它便无法拒绝对任何个人的命运与地位承担责任。在一个计划社会中，我们都将明白：自己比别人处境好或差，并不是因为谁也无法控制的偶然环境或不可预见的情况，而是因为某个权威有此意愿。因此，我们一切改善自身处境的努力，都将不得不集中在如何去影响那个握有全部权力的权威，而不是尽力去预见和准备那些我们无法掌控的外部环境。十九世纪英国政治思想家所担心的噩梦——“财富与荣誉的通路唯有通过政府”[4]——将在我们难以想象的程度上彻底成真，而这样的现实在后来走向极权的国家早已屡见不鲜。

一旦国家开始承担起全面规划经济生活的任务，决定不同个人和群体应有何种社会地位，必然成为核心的政治问题。因为只有国家的强制力才能决定谁拥有什么，而唯一值得追求的权力，就是分得这份支配力的一部分。那时，所有经济或社会问题都会变成政治问题，其解决方式完全取决于谁掌握了强制权力，取决于谁的观点能在关键时刻占据上风。

我认为正是列宁本人把那句著名的话“谁，征服谁？”引入了俄国——在苏维埃政权的早期，这句话成了人民用来概括社会主义社会普遍问题的口头禅。[5] 谁计划谁，谁指挥、支配谁，谁来决定他人的人生位置，谁又要被他人分配命运？这些必然都成为只能由最高权力来裁定的核心问题。

更近些时候，一位美国政治学者扩展了列宁的这句话，声称一切政府的根本问题是“谁得到什么，何时得到，又如何得到”。[6] 从某种意义上讲，这并非全然错误。任何政府的行为都会影响不同人群之间的相对地位，几乎没有一个方面的生活不会受到政府的触动。只要政府有所作为，它的行动总会在某种程度上影响“谁得到什么、何时得到、又如何得到”。

然而，这里必须作出两个根本区别。第一，某些具体措施的采取，并不必然意味着能够预测其会如何影响到具体的个人，因此其目的也并非瞄准某些个体的利益或损害。这一点我们之前已经讨论过。第二，决定性的在于政府活动的范围究竟有多广——它是否使得任何人在任何时候所得到的一切都取决于政府，还是说它的影响仅仅局限在某些人在某些时候以某种方式得到某些东西。这正是自由制度与极权制度之间的根本区别。

自由主义制度与全面计划制度之间的对比，最典型地体现在纳粹与社会主义者对“经济与政治的人工分离”的抱怨，以及他们一再提出的“政治必须支配经济”的要求。这些说法意味着，不仅经济力量被允许追求不属于政府政策范围的目标，而且经济权力还能在独立于政府指令之外运作，并服务于政府不一定认可的目的。而另一种选择则不仅仅是“只有一个权力”，而是由这唯一的权力——统治集团——掌控所有人的目标，尤其是完全支配每个人在社会中的地位。

毫无疑问，一个承担起指导经济活动任务的政府，必然要动用其权力来实现某种分配正义的理想。但问题在于，它能够、又将会如何运用这种权力？它应当依据什么原则来加以指导？面对无数必须有意识解决的相对价值判断，是否有一个明确答案？是否存在一条价值尺度，能让理性的人们达成共识，从而为社会新等级秩序提供正当性，并满足人们对正义的诉求？

只有一个普遍原则、一条简单规则能够为所有这些问题提供确定答案：平等，完全而绝对的平等——在一切受人类控制的方面人人平等。如果这种观念被普遍视为理想（先撇开它是否可行，即是否还能提供足够的激励不谈），那么“分配正义”这个模糊概念便会获得一个清晰的含义，也会为计划者提供明确的指导。然而，事实离此最为遥远。人们普遍并不认为这种机械的平等是可取的。事实上，从未有任何以完全平等为目标的社会主义运动获得过大规模支持。社会主义所承诺的，从来不是绝对的平等，而是一种“更公正、更平等”的分配。真正被认真追求的目标不是绝对平等，而是“更大的平等”。

虽然这两种理想听上去十分相似，但就我们的讨论而言，它们却截然不同。如果目标是绝对平等，计划者的任务就会清楚明了；而“更大平等”的诉求只是消极的，仅仅表达了对现状的不满。在我们没有准备好承认“凡是向绝对平等迈出的一步都是好的”之前，它几乎回答不了计划者所面临的任何问题。

这绝不是文字上的吹毛求疵，而是一个极为关键的现实问题，而术语上的相似极易掩盖它的分歧。如果大家一致同意追求绝对平等，那么所有关于优劣、价值的难题就都会有答案；但“趋向更大平等”的说法几乎什么也没回答。它的内涵几乎同“公共利益”或“社会福利”这些空泛词汇一样含糊。它不能免除我们在每一个具体场合中对个人或群体的价值作出判断的必要，也不会在这种判断中给予我们丝毫帮助。实际上，它唯一告诉我们的，只是“尽可能多地从富人那里拿”。然而，一旦要真正分配“战利品”，问题又与从未提出“更大平等”口号时毫无区别。

大多数人很难承认：我们并没有一套足以让我们妥善解决这些问题的道德标准——即便不能做到完美，至少比竞争制度所带来的结果更能让人普遍满意。我们不是都或多或少有一种“公正的价格”或“公平的工资”的观念吗？我们不是可以依赖人民强烈的公平感吗？即便我们现在在某一具体情况下尚未达成一致意见，难道在实践中如果人们有机会看到他们的理想被实现，这些大众的观念不会很快凝结为更确定的标准吗？

遗憾的是，这样的希望几乎没有什么依据。我们所谓的“标准”，其实源自我们曾经熟悉的竞争制度，而一旦竞争消失，这些标准也会随之消失。所谓“公正的价格”或“公平的工资”，要么是习惯的价格与工资，即人们凭过去经验所期望的回报；要么是没有垄断剥削时应有的价格或工资。唯一的重要例外，曾是工人要求“劳动的全部成果”归自己所有，而这正是许多社会主义学说的源头。但今天已很少有社会主义者还会相信，在社会主义社会中，每个行业的产出应完全由该行业的工人瓜分。因为这意味着资本密集型行业的工人会比劳动密集型行业的工人收入高得多，这在大多数社会主义者眼里是极不公正的。而如今普遍的共识是，这一主张本来就是建立在对事实的错误解释之上。然而，一旦否定了工人对“其”全部产品的要求，并决定资本收益要在所有工人之间分配，那么如何分配的问题，依旧回到了最根本的困境。

所谓某种商品的“公正价格”或某项服务的“公平报酬”，或许在理论上可以客观决定——如果需求量是事先固定的。如果不考虑成本，计划者或许能计算出要激励相应供给所需的价格或工资。但事实上，计划者必须同时决定每类商品的生产数量。在此过程中，他实际上就决定了该类商品的“公正价格”或“公平工资”。如果计划者认定建筑师或制表匠的需求减少，并认为靠那些愿意在较低报酬下留在行业里的人即可满足需求，那么所谓“公平的工资”就会下降。换句话说，在决定不同目标的重要性时，计划者也就同时决定了不同群体、不同个人的重要性。而既然他不能仅仅把人当作手段，他就必须考虑这些后果，并在不同目标的重要性与其决定所带来的影响之间作出权衡。这也就意味着，他必然会直接控制不同人的处境。

这一点同样适用于个体之间的差别，不仅仅是职业群体之间。我们往往过于轻易地把某一行业或职业中的收入看作大致相等。但无论是医生还是建筑师、作家还是电影演员、拳击手还是骑师，甚至是水管工、菜农、杂货商或裁缝，其最成功者与最不成功者之间的收入差距，都和有产者与无产者之间的差距一样悬殊。毫无疑问，人们会尝试通过建立分类制度来实现某种标准化，但这种差别依然存在——无论是通过规定个人收入，还是把他们分配到特定的类别之中，区别和歧视的必要性依然不会消失。

至于自由社会中的人是否会愿意接受这种控制，或者在接受之后是否还能保持自由，这其实无需多言。对于这个问题，约翰·斯图亚特·密尔近一百年前所写的话，至今依然成立：

“一条固定的规则，比如平等，人们也许会勉强接受；偶然性，或外部的必然性，人们也许也能忍受。但如果是一小撮人，把所有人放到天平上，凭他们的个人意志和判断，给某人多一些、给另一些少一些——除非人们相信这些人超乎凡人，背后还有超自然的威慑，否则绝不会容忍。”[7]

这些矛盾在社会主义还只是少数、相对同质群体的理想时，或许还不至于暴露。但一旦社会主义政策真正付诸实践，并获得组成社会大多数的各种群体的支持，它就会立刻浮现出来。那时，唯一炽热的问题就是：究竟由哪一套理想来强加于所有人，使全国资源都为之服务。正是因为成功的计划要求形成对核心价值的共同看法，所以在物质方面对我们自由的限制，必然会直接触及精神自由。

社会主义者，这些他们所孕育的“野蛮子嗣”的教化者，传统上总希望通过“教育”来解决这一问题。但在这里，“教育”意味着什么？我们理应已经明白：知识本身并不能创造新的道德价值；再多的学习也不能让人们在那些需要对社会关系作出有意识安排的道德问题上达成共识。要证明一个特定计划的合理性，并不需要理性的信念，而是需要人们接受一种信条。的确，社会主义者很早就承认，他们所肩负的任务要求人们普遍接受一种共同的世界观，即一整套明确的价值观。正是在努力制造这样一种由单一世界观支持的大众运动的过程中，社会主义者首先创造了那些灌输的工具，而纳粹和法西斯正是将其加以利用并发挥到极致。

在德国与意大利，纳粹与法西斯实际上并不需要发明太多。他们政治运动中渗透生活各个方面的做法，早已由社会主义者引入。这种政党模式，从摇篮到坟墓，包办个人生活的一切活动，自称要引导人们在所有事务上的观点，并乐于把所有问题都变成党派世界观的问题，最先实践的正是社会主义者。一位奥地利社会主义作家，在谈到本国的社会主义运动时，曾自豪地指出，它的“一个最显著特点就是在工人和雇员的每一个活动领域中都建立了专门的组织。”[8]

虽然奥地利社会主义者在这方面可能走得更远，但其他地方的情况也并无本质不同。最早把儿童从最幼小的年纪起就聚集到政治组织中，以确保他们长大后成为“好无产者”的，并不是法西斯，而是社会主义者。最早想到把体育与游戏——足球与远足——组织到党俱乐部里，以免成员受到外界思想的感染的，也不是法西斯，而是社会主义者。最早要求党员必须通过特殊的问候方式和称呼来区别于他人的，也是社会主义者。正是他们，通过“细胞组织”和对私人生活的长期监督，创造了极权党派的原型。巴里拉（Balilla）和希特勒青年团（Hitlerjugend）、“工余会”（Dopolavoro）和“通过快乐获得力量”（Kraft durch Freude）、政治制服与军事化党派编制，不过是早期社会主义制度的翻版而已。[9]

只要一个国家的社会主义运动仍紧密地与某一特定群体的利益相结合，通常是技术水平较高的产业工人，那么要在社会成员的地位问题上形成共同看法就比较容易。该运动直接关心的正是某一群体的地位问题，其目标就是提升该群体相对于其他群体的地位。然而，随着社会主义逐步推进，越来越多的人开始清楚地认识到：他们的收入和整体地位由国家的强制机器决定，他们只能作为某个有组织的群体的一员，借助该群体对国家机器的影响或控制，才能维持或改善自己的地位。这时，问题的性质就发生了变化。

在这个阶段所产生的各类利益集团的拉锯战中，并不必然是人数最多、最贫穷的群体占上风。对于那些早期社会主义政党来说，他们公开代表某个特定群体的利益，且整个意识形态都为吸引产业工人而设计，但这未必是优势。恰恰因为他们的成功，以及他们坚持要求接受整个信条，这必然会引发强大的反动力量——不是来自资本家，而是来自那些同样无产却因产业工人精英地位的上升而感到自身相对地位受到威胁的大群体。

社会主义的理论和策略，即便没有完全被马克思主义教条支配，也无一例外是基于社会划分为两个阶级的观念：资本家与产业工人，他们有共同但相互冲突的利益。社会主义原以为旧的中产阶级会迅速消亡，却完全忽视了一个新中产阶级的兴起：浩浩荡荡的职员与打字员、行政人员与教师、商人和小公务员，以及低层专业人士。起初，这些群体常常为工人运动提供领导人。但随着他们的地位相对于产业工人不断下降，后者所追随的理想对他们失去了吸引力。尽管他们同样反感资本主义制度，并希望财富能按他们的正义观念来分配，但他们的正义观念与老牌社会主义政党所实践的理想相差甚远。

老牌社会主义政党曾经依靠提升某一职业群体的相对经济地位来争取支持，但这种手段不可能争取到所有群体的支持。必然会出现新的社会主义运动，去争取那些相对地位下降者的支持。常被人说起的一句话其实很有道理：法西斯主义和国家社会主义是一种“中产阶级的社会主义”。只是，在意大利和德国，这些新运动的支持者在经济上几乎已不算是“中产阶级”了。在很大程度上，这是一场新受压迫阶层对产业工人运动所造就的“劳工贵族”的反抗。

毫无疑问，这些运动最重要的助推因素，正是那些不成功的专业人士的嫉妒——例如受过大学教育的工程师或律师，以及广义上的“白领无产阶级”，他们羡慕火车司机、印刷工人等强大工会成员的收入是自己的数倍。同样毫无疑问的是，在纳粹运动的早期，其普通成员的平均收入往往低于普通工会成员或老牌社会主义党的成员。这一现实因其中许多人“曾经的境况较好”，甚至依然住在昔日体面的环境中，而变得更加刺痛人心。

在意大利法西斯崛起时，流行的表达“阶级斗争 à rebours（反向阶级斗争）”确实点出了运动的一个重要面向。实际上，法西斯或国家社会主义与老牌社会主义政党之间的冲突，很大程度上必须理解为不同社会主义派系之间的斗争。他们在一点上并无分歧：由国家意志来决定每个人在社会中的地位。但在另一点上，他们之间存在——也将始终存在——最深刻的分歧：不同阶级与群体究竟应该占据什么位置。

那些老牌社会主义领袖，始终认为自己的政党是未来社会主义总体运动的天然先锋，因此很难理解：随着社会主义方法的不断扩展，广大的贫困阶层为何会对他们产生怨恨。然而，老牌社会主义政党，尤其是各产业的有组织劳工，过去通常并不难与本产业的雇主达成共同行动的理解，却把极其庞大的阶层排除在外。对于这些被遗忘的人来说——而且并非全无道理——工人运动中较为繁荣的群体，似乎更像是“剥削者”，而非“被剥削者”。[10]

下层中产阶级的不满——法西斯主义和国家社会主义从中吸纳了大量支持者——还因另一事实而加剧：他们的教育和训练在许多情况下使他们渴望担任领导职位，他们自认理应成为统治阶层的一员。而年轻一代，在社会主义教义所灌输的对逐利行为的轻蔑影响下，鄙视任何涉及风险的独立职业，蜂拥进入承诺稳定的薪资职位。他们要求得到一种既能带来收入又能带来权力的位置，正如他们认为受过的训练使自己应得的那样。虽然他们信奉一个有组织的社会，但他们期待的社会地位，与工人统治的社会所能给予的截然不同。他们非常愿意继承老牌社会主义的方法，但打算将其运用于服务另一个不同的阶层。于是，这一运动能够吸引所有这样的人：他们虽然认同国家应当控制一切经济活动，但不同意产业工人“贵族”凭借政治力量来谋取自身利益的目标。

新的社会主义运动一开始便拥有若干战术优势。劳动社会主义是在民主和自由主义的世界中成长的，它的战术顺应了这种环境，甚至吸纳了自由主义的许多理想。其倡导者依然相信，只要建立起社会主义本身，所有问题便会迎刃而解。而法西斯主义和国家社会主义，则产生于一个日益受管制的社会环境中，正是在这种环境中人们逐渐意识到，民主的和国际性的社会主义所追求的理想根本不相容。它们的战术是在一个已经被社会主义政策及其所带来的问题主导的世界里形成的。他们不再抱有幻想，以为那些需要超过人类合理预期的广泛一致意见的问题，能够靠民主手段解决。他们不再幻想理性能够决定计划经济必然引发的各种关于不同人或群体的需求相对重要性的问题，也不再相信“平等”公式能够提供答案。他们明白，任何能够号召足够支持者、公开承诺要在新的等级秩序中为某些阶层谋取特权的最强集团，都很可能得到那些失望者的支持——这些人原本被许诺“平等”，却发现自己只是推动了某个特定阶级的利益。最关键的是，法西斯主义和国家社会主义之所以成功，在于它们提供了一种理论，即“世界观”（Weltanschauung），似乎为它们向支持者许诺的特权提供了正当性。

1. [阿克顿勋爵（Lord Acton），《基督教中的自由史》（The History of Freedom in Christianity），收录于 History of Freedom and Other Essays，同上引书，第57页。——编者注]

2. 我们或许经常高估了收入不平等主要源于财产性收入的程度，因此也高估了通过废除财产性收入能够消除的主要不平等程度。我们对苏联收入分配所掌握的有限信息，并不表明那里存在的收入差距比资本主义社会小多少。马克斯·伊斯特曼（Max Eastman）在《俄罗斯社会主义的终结》（The End of Socialism in Russia，波士顿：Little, Brown, 1937，第30–34页）中引用了一些苏联官方资料，表明俄国最高与最低工资的差距大约为50比1，与美国相差无几。而列昂·托洛茨基（Leon Trotsky），据詹姆斯·伯纳姆（James Burnham）在《经理革命：世界上正在发生什么？》（The Managerial Revolution: What Is Happening in the World，纽约：John Day Co., 1941，第46页）中引用的一篇文章所说，在1939年还估计“苏联人口中最高的11%至12%现在大约获得了全国收入的50%。这种差距比美国还要明显，在美国，最高的10%人口仅获得全国收入的约35%。”【原文中，哈耶克错误地将托洛茨基引文出处列为伯纳姆书中的第43页，而非46页。——编者注】

3. 马克斯·伊斯特曼（Max Eastman），《社会主义与人性不符》（“Socialism Doesn’t Jibe with Human Nature”），《读者文摘》（Reader’s Digest），第38卷，1941年6月，第47页。【哈耶克原始引注有误：将出处列为“1941年7月，第39页”，并遗漏了伊斯特曼原文中“free-and-equalness”一词的连字符。——编者注】

4. 这句话实际出自年轻的迪斯雷利（Benjamin Disraeli）。【完整引文为：“没有通过政府渠道就不存在通往财富与荣誉的公共途径。” 出自英国保守党政治家兼小说家本杰明·迪斯雷利（Benjamin Disraeli, 1804–1881）的《致一位贵族兼博学勋爵的公开信：英国宪制的辩护》（“Vindication of the English Constitution in a Letter to a Noble and Learned Lord”，1835），再版于 Disraeli on Whigs and Whiggism，William Hutcheon 编（纽约：Macmillan，1914），第216页。这部作品确立了年轻的迪斯雷利作为政治作家和思想家的地位。他在文中批评了功利主义者和其他试图“依据抽象的理论科学来设计政治制度，而不是让制度自然地从历史进程和民族需要中产生”的人（第119页）。他讽刺那些想要“废除英国那些笨拙且偶然生成的制度，而以自己根据理性与功利无懈可击的原则所发明的新式制度来取而代之”的人（第134页），这与哈耶克后来对“理性主义建构论”的批评颇为相似。——编者注】

5. 参见马尔科姆·马格里奇（Malcolm Muggeridge），《莫斯科之冬》（Winter in Moscow，波士顿：Little, Brown, 1934）；以及阿瑟·费勒（Arthur Feiler），《布尔什维主义的实验》（The Experiment of Bolshevism，伦敦：George Allen and Unwin, 1930）。

6. [美国政治学家哈罗德·拉斯韦尔（Harold Lasswell, 1902–1978）在其著作《政治学：谁得什么、何时、如何？》（Politics: Who Gets What, When and How?，纽约、伦敦：McGraw-Hill, Whittlesey House, 1936）中给出了这一经典定义。——编者注]

7. 约翰·斯图尔特·密尔（John Stuart Mill），《政治经济学原理》（Principles of Political Economy，伦敦：J. W. Parker, 1848），卷二，第1章，第4段，第213页。【原文中，哈耶克错误地将出处列为卷一，第2章。——编者注】

8. 乔治·维泽尔（Georg Wieser），《一个国家的死亡，奥地利1934–1938》（Ein Staat stirbt, Oesterreich 1934–1938，巴黎：Internationale Verlags-Anstalt, 1938），第41页。

9. 英国的政治“读书俱乐部”提供了一个不可忽视的相似案例。【Balilla 是意大利法西斯政权为少年设立的组织，以1746年驱逐奥地利人出热那亚的少年英雄命名。希特勒青年团（Hitlerjugend）是德国纳粹对青年的灌输组织。Dopolavoro（源自意大利语 dopo lavoro，意为“下班后”）是意大利法西斯的群众性娱乐项目，包括体育、文化和旅游活动。其德国对应机构为“力量通过欢乐”（Kraft durch Freude），创立于1933年，隶属德国劳动阵线，仿照 Dopolavoro 设计，旨在在工会被废除后赢得工人阶级对纳粹的支持。——编者注】

10. 自从比利时社会主义党主席亨德里克·德·曼（Hendrik de Man, 1885–1953）在《社会主义与国家法西斯主义》（Sozialismus und Nationalfascismus，波茨坦：A. Protte, 1931，第6页）中指出：“这是社会主义产生以来，反资本主义的怨恨第一次转而针对社会主义运动”，至今已有十二年了。（德·曼后来不断发展自己的思想，最终与纳粹和解。当德国在1940年入侵比利时时，他解散了比利时社会党，并宣称在纳粹强加的“新秩序”下，议会民主的毁灭将有助于解放工人阶级。他于1946年在比利时被缺席审判并以通敌罪定罪，此后余生在瑞士度过。——编者注】

安全与自由

“整个社会将变成一个单一的办公室和一个单一的工厂，人人平等工作，人人平等报酬。”
——尼古拉·列宁（1917年）[1]

“在一个国家里，如果国家是唯一的雇主，那么反抗意味着被慢慢饿死。旧原则‘不劳动者不得食’，已被新的原则取代：‘不服从者不得食’。”
——列昂·托洛茨基（1937年）[2]

像虚假的“经济自由”一样，而且更有理由，经济安全常常被描绘为真正自由不可或缺的条件。从某种意义上说，这既是真实的，也是重要的。缺乏自信能够凭借自身努力闯出一条路的人，往往难以拥有独立的思想或坚强的性格。然而，经济安全的概念和本领域的其他许多术语一样，含义模糊、歧义丛生；正因如此，普遍支持追求安全的呼声可能反而成为自由的威胁。事实上，当“安全”被理解得过于绝对时，对其的普遍追求不仅不能增加自由的机会，反而会成为对自由最严重的威胁。

我们有必要一开始就区分两种不同的安全：一种是有限的安全，可以为所有人实现，因此它不是特权，而是合法的愿望；另一种是绝对的安全，在自由社会里不可能人人享有，因此也不应当作为特权被授予——除非在少数特殊情况下，如法官职位的完全独立至关重要时。这两种安全分别是：第一，对严重物质贫困的防护，即人人都能获得最低生活保障的确定性；第二，对特定生活水准的保障，或者说对某个人或群体相较于他人所享有的相对地位的保障。简而言之，前者是最低收入的保障，后者是某人被认为“应得”的特定收入的保障。我们将会看到，这一区分与另一种区分基本重合：即一类安全可以在市场体系之外、作为补充来普遍提供；而另一类安全只能为某些人提供，并且只能通过控制或废除市场来实现。

在像我们这样已达到一定财富水平的社会里，没有理由不为所有人保证第一种安全，而不危及整体的自由。虽然确切的最低标准如何界定是一个棘手问题，尤其是那些依赖社会保障的人是否应该无限期地享有与其他人完全相同的自由，这一点会引发重要的政治问题[3]，并且若处理不慎可能导致严重甚至危险的后果。但毫无疑问，可以为所有人保证最低限度的食物、住所和衣物，以维持健康和劳动能力。事实上，在英格兰，相当一部分人口早已获得了这种安全。

同样，没有理由不由国家来帮助个人应对那些由于不可预测性而难以由个人充分准备的生活风险。当面对疾病和意外时，既无意愿去遭受此类灾难，也无能力独自承担其后果，这类情况通常不会因救助的提供而削弱避免灾难或克服后果的努力。换言之，当我们处理的是完全可投保的风险时，国家帮助建立一个全面的社会保险体系的理由就非常充分。在此类制度的细节问题上，那些希望维护竞争体系的人和那些希望用别的体系来取而代之的人可能会有分歧；而且，确实有可能在“社会保险”的名义下引入一些措施，使竞争在不同程度上失效。但原则上，国家通过这种方式提供更多安全与维护个人自由之间并无不兼容之处。属于同类的还有国家对地震、洪水等“天灾”受害者的援助。凡是个体既无法预防、也无法为后果作准备的灾害，只要通过集体行动可以减轻，毫无疑问就应当由集体出手。

最后，还有一个至关重要的问题：如何应对经济活动的总体波动及其伴随而来的反复出现的大规模失业浪潮。这无疑是我们这个时代最严重、最紧迫的问题之一。但尽管其解决需要大量“良性意义上的计划”，却并不——至少不必然——需要那种倡导者所主张的、要取代市场的特殊计划。许多经济学家确实希望最终的解决办法能够在货币政策领域找到，而这与十九世纪自由主义也并无根本冲突。另一些人则认为，只有通过大规模的公共工程并恰当地把握时机，才能真正取得成功。[4] 这可能会导致对竞争领域更严重的限制；在这方面的尝试中，我们必须格外谨慎，避免让一切经济活动逐渐依赖于政府支出的方向和规模。但无论如何，应对这些波动的必要努力并不会导致那种真正威胁自由的计划模式。

旨在保障另一类安全的计划——正是这种对自由具有潜移默化侵蚀作用的安全——是为了保护个人或群体不因收入下降而受害，即便这种下降在竞争社会中每天都在发生、完全不是他们应得的。这种损失可能带来严重的痛苦，毫无道义上的正当性，却又是竞争制度不可分割的一部分。对这种安全的诉求，实际上就是对“公正报酬”的另一种呼喊——要求收入与个人的主观努力和优点相称，而不是与其客观成果挂钩。这类安全或正义的追求似乎与人们自由选择职业的权利无法调和。

在任何一个依靠个人自由选择来分配劳动力于不同行业和职业的制度中，薪酬必须与其对社会其他成员的有用性相符，即便这种有用性与个人的主观优点毫无关系。尽管在许多情况下，付出与结果可能大体相称，但这种情况在任何社会里都不可能总是成立，尤其在某些情境下更是如此：当某种行业或特殊技能的价值因不可预见的环境变化而骤然改变时，情况尤为明显。我们都知道那种受过高度训练的人，他凭借多年艰苦学习获得的技能，因一项发明使整个社会受益而突然失去了价值的悲惨处境。过去一百年的历史充满了这类例子，其中一些甚至波及数十万人。

毫无疑问，一个人尽管努力工作、技艺高超，却因完全无辜的原因而遭受收入骤减、希望破灭的打击，会触动我们的正义感。那些因此受害的人，要求国家出面干预以保障其“合理期待”，势必会赢得公众的同情和支持。政府普遍接受这些诉求的结果是，采取措施不仅保护这些人免受严重的贫困与苦难，还要确保他们继续领取原有的收入，把他们从市场的变动中庇护出来。[5]

然而，如果允许人们自由选择职业，那么为所有人提供固定收入的保障是不可能的。如果为部分人提供这种保障，那就必然成为某种特权，而这种特权是以削弱其他人的安全为代价的。事实很容易证明，只有在彻底废除职业选择自由的情况下，才能为所有人提供不变收入的安全。尽管如此，这种对“合理期待”普遍保障的理想常常被视为追求的目标，但却从未真正得到认真实施。政府一贯做的事情是零碎地把这种保障赋予某个群体或另一个群体，结果是，被排除在外的人反而感受到越来越多的不安定。难怪随着这种特权的价值不断上升，诉求也愈发急切，直到最后，自由的代价似乎也不算太高。

如果要保护那些因无法预见或控制的情势变化而丧失价值的人不遭受“不应得的损失”，同时阻止那些因同样的原因而价值上升的人获得“不应得的收益”，那么报酬很快就会失去与社会实际有用性之间的联系。它将取决于某个当局的主观看法：一个人本该做什么、本该预见什么、他的动机是好还是坏。这种判断必然在很大程度上带有任意性。其结果是，从事同样工作的不同人将会得到不同的报酬。这样一来，报酬差异就不再能对人们形成足够的激励去作出那些对社会有益的转变；而个人也无法判断，某个变化是否值得自己为之付出代价。

然而，如果社会中那些对劳动力在不同行业之间的必要调配，不再依靠报酬和惩罚（它们本来与主观优点并无必然关系），那么这种调配只能通过直接命令来实现。当一个人的收入被保证时，他既不能仅仅因为喜欢而继续留在某个岗位上，也不能自由选择想转去的工作。因为是否迁移、是否转岗所带来的损益已不再由他承担，决定就必须由掌控收入分配的人来做。

这里涉及的激励问题，通常被讨论得仿佛仅仅是人们是否愿意尽力的问题。诚然，这一点重要，但却不是问题的全部，甚至不是最重要的方面。更重要的是，如果我们希望人们能够自由选择、自己判断应当做什么，就必须为他们提供某种容易理解的尺度，以衡量不同行业对社会的价值。即便怀有最大的善意，如果各种选择的利益与其对社会的贡献毫无关系，人们也不可能做出理性的选择。要判断一个人是否应该放弃自己喜欢的行业和环境，转而从事另一份工作，就必须让这些职业对社会的相对价值通过报酬的差异表现出来。

当然，这个问题更为重要的原因是，在现实世界中，如果个人利益不直接相关，大多数人不大可能在长时间内保持最佳表现。至少对于大批人而言，需要有外在的压力来促使他们尽力而为。在普通劳动和管理活动领域，这种意义上的激励问题都是非常现实的。把工程学的技术应用于整个国家——而这正是计划的真正含义——“提出了极难解决的纪律问题”，正如一位在政府计划中拥有丰富经验的美国工程师敏锐地指出的那样，他已清晰地洞察到这一问题。

“为了完成一项工程任务，”他解释道，“工作周围必须有一个相对广阔的未被计划的经济活动区。必须有一个可以随时调配工人的地方，当工人被解雇时，他就应当从岗位和工资册上消失。如果缺乏这样一个自由的‘储备库’，那么纪律就无法维持，除非诉诸体罚，就像奴隶劳动那样。”[6]

在管理层工作的领域里，因疏忽而产生的惩罚问题以不同但同样严重的方式出现。有人曾精辟地说过，在竞争性经济中，最后的制裁是由执行债务的法警完成的，而在计划经济中，最终的制裁却是刽子手。[7] 在计划体制下，工厂经理必须被赋予相当大的权力。但与普通工人一样，经理的地位和收入也不能仅仅依赖于其管理工作成功与否。因为风险和收益都不再属于他，判断标准就不再是他的个人判断，而是他是否按照某种既定规则“应该”做的事。如果他犯下一个“本该”避免的错误，这就不仅是个人的过失，而是对社会的犯罪，必须如此对待。只要他走在那条客观可判定的“安全道路”上，他的收入或许比资本主义企业家更有保障；但一旦真正失败，等待他的威胁比破产还要严重。他的经济安全只能在满足上级时才存在，而这种安全是以牺牲自由与生命为代价换来的。

我们必须正视的冲突，实际上是两种完全不可调和的社会组织模式之间的冲突。这两种模式通常被称为商业型社会和军事型社会。或许这些术语并不恰当，因为它们容易把注意力引向枝节，使人难以看清我们面对的是一个真正的二选一局面，没有第三条路。要么个人既拥有选择权也承担风险，要么他被剥夺了两者。军队在很多方面最接近第二种模式：工作和工人都由权威分配，如果资源有限，每个人都同样被减量供给。这是唯一一种能够为个人提供完全经济安全的制度，若将其扩展至整个社会，就能让所有人都获得这种安全。然而，这种安全与自由的限制和军事生活的等级秩序密不可分——它是一种“兵营式的安全”。

当然，可以在一个总体自由的社会中，局部地建立这种体制。没有理由不让那些愿意接受这种带有限制的生活方式的人去选择它。实际上，一种军事化的自愿劳动服务，也许正是国家为所有人提供就业机会和最低收入保障的最佳形式。之所以过去此类提案鲜少被接受，是因为那些愿意为安全放弃自由的人，总是要求国家也把自由剥夺掉，不允许别人继续拥有。这种诉求实在难以找到正当理由。

然而，我们对军事体制的了解，还不足以想象若将其扩展至整个社会会是什么模样。当只有一部分社会按军事模式组织时，其成员的不自由还能因其余自由空间的存在而得到缓解，他们仍有可能转移到别处。如果我们真要描绘一个社会的全貌，即按照许多社会主义者所憧憬的理想，把社会组织成一个庞大的工厂，我们就必须回想古代的斯巴达，或者看看当代德国——在经历了两三代人的转变之后，它已接近这一目标。

在一个习惯于自由的社会里，恐怕没有多少人会愿意以这样的代价去换取安全。然而，当下各国普遍推行的政策——不断将安全的特权分发给这个群体、那个群体——却正在迅速营造一种环境，使得对安全的追求逐渐压倒了对自由的热爱。原因在于：每一次对某一群体授予绝对安全，都会必然增加其他人的不安全感。如果你保证某些人在一个可变的大蛋糕里获得固定的一份，那么留给其他人的部分就必然比整体波动更大。而竞争制度所提供的那种最核心的安全感——广泛的机会选择——正被不断削弱。

在市场体制下，安全只能通过所谓的“限制主义”来赋予特定群体（而这几乎涵盖了所有现实中实际推行的“计划”！）。所谓“控制”，也就是限制产量以确保价格能带来“合理”收益，这是市场经济中生产者获得固定收入的唯一途径。但这必然意味着机会对其他人被减少。如果某个生产者——无论是企业家还是工人——要被保护，不受外来竞争者压价的威胁，这就意味着那些境况更差的人被排斥在外，无法分享相对繁荣行业的收益。每一道进入行业的限制，都会降低所有局外人的安全感。随着这种保障收入的群体不断增加，任何失去收入的人可转向的替代机会范围也随之缩小；因此，受到不利变动影响的人避免收入严重下降的机会也相应减少。而如果，正如如今越来越普遍的情况一样，每当某个行业条件改善时，其成员都能阻止外人进入，以确保自身通过更高工资或利润独享全部收益，那么在那些需求下降的行业里，人们将无处可去，每一次变动都会造成大规模失业。毫无疑问，过去几十年失业人数和不安全感的显著增加，在很大程度上正是这种通过限制主义追求安全的结果。

在英格兰和美国，这类限制措施——尤其是那些影响社会中间阶层的措施——直到相对较近的时期才发展到相当的规模，而我们几乎还没有完全意识到它们的全部后果。在一个社会已经僵化、而某些人被排除在受保护职业之外时，他们所面临的彻底绝望，以及他们与那些幸运拥有职位者之间的鸿沟，只有亲身经历过的人才能真正体会。这并不是说幸运者必须放弃自己的岗位，而只是说他们应当通过降低部分收入，或者常常甚至仅仅是牺牲一些改善前景的机会，来共同分担社会的不幸。但他们所谓“生活水准”的保障、“公平价格”或“职业收入”的保障，却得到了国家的支持，从而阻止了这种分享。结果，如今不再是价格、工资和个人收入在发生剧烈波动，而是就业与生产本身成了剧烈波动的对象。人类历史上，从未有过比这种因“规范竞争”而使强势群体对弱势或不幸群体进行剥削更严重、更残酷的情况。“某些价格（或工资）的稳定化”这一口号，造成的危害巨大——它一方面确保了少数人的收入，另一方面却使其他人的处境越来越危险。

因此，我们越是通过干预市场体系来提供全面的安全，就越是加剧了普遍的不安全感；更糟糕的是，那些被授予安全作为特权的人与那些日益不安全的人之间的对比越来越尖锐。而随着安全日益成为特权，那些被排除在外者的危险越大，安全就越被人珍视。随着特权者人数的增加，他们的安全与他人的不安全之间的差距也随之扩大，社会便逐渐产生出一整套全新的价值体系。不再是独立决定了一个人的地位，而是安全；年轻人是否适合结婚，不在于他对自己前途的信心，而在于他是否拥有领取养老金的稳定权利；而不安全感则成为了如同贱民般的可怕境遇——那些在青年时期被拒之于有薪职位港湾之外的人，终其一生都只能困于这种境地。

这种由国家容忍或支持的、通过限制性措施追求安全的普遍努力，随着时间推移，已经导致社会发生了渐进的转型——在这种转型中，正如在许多其他方面一样，德国走在前列，其他国家则紧随其后。而这一发展过程，还被另一种社会主义教义的作用加速了：那就是对所有涉及经济风险的活动的刻意贬低，以及对使冒险值得去做的收益的道德谴责（尽管这种收益只有少数人能获得）。我们无法责怪年轻人偏爱安全的薪水职位而不愿冒险创业，因为他们从小听到的教育就是：前者更高尚、更无私、更值得尊敬。当代年轻一代成长在这样一个世界：在学校与报刊中，商业企业精神被描述为卑鄙，逐利行为被谴责为不道德，雇佣一百人被视为剥削，而指挥一百人却被认为光荣。年长者或许觉得这是对现实的夸大，但大学教师的日常经验几乎不留任何疑问：由于反资本主义的宣传，社会的价值观已经在很大程度上超前于制度变迁而发生了改变。问题在于，当我们为了满足这些新要求而改变制度时，是否会无意中毁灭那些我们依旧视为更高价值的东西。

安全战胜独立这一理想所引发的社会结构变化，最清楚的例证莫过于对十年或二十年前仍可被视为“英式社会”和“德式社会”的比较。无论军队在德国影响有多大，如果把英国人所称的“德国社会的军事性格”主要归因于军队的影响，都是严重的错误。差异要比这深刻得多：即便在那些军队影响微弱的领域，德国社会的特殊属性也同样存在。其独特性并非因为德国人民在任何时候都比其他国家更多地为战争组织起来，而是因为这种自上而下的组织形式被用于许多其他目的，这才赋予了德国社会特殊的性质。正是因为在德国，比任何其他国家更大比例的民众的日常生活被有意地自上而下组织起来，正是因为如此大比例的德国人不再将自己视为独立的人，而是视自己为某种被任命的职员，这才赋予了她的社会结构特殊的性格。德国，正如德国人自己所自豪宣称的，早已是一个“官僚国家（Beamtenstaat）”，在其中，不仅在狭义的公务员体系内，而且几乎在生活的各个领域，个人的收入和地位都由某种权威来分配和保障。[8]

虽然自由精神是否能被武力彻底根除仍然存疑，但没有任何把握能说，任何民族都能成功抵御那种在德国发生过的、被逐渐窒息的过程。在那里，几乎所有的区分与地位都依赖于成为国家的有薪仆役；在那里，履行被指派的职责被视为比选择自己认为有用的领域更值得称赞；在那里，凡是不能在官方等级体系中占有一席之地、或不能凭借固定收入获得保障的追求，都被视为低劣甚至有些不体面的。在这样的环境下，要求许多人长久地偏爱自由胜于安全，实在过于奢望。而当摆在面前的选择是：要么依附体制换取安全，要么处于极其不稳定的地位——在那里，无论成功还是失败都会同样遭到鄙视——那么，能抗拒以自由换安全诱惑的人必然寥寥无几。一旦发展到这种地步，自由几乎成了讽刺，因为它只能通过牺牲尘世间的大部分美好事物来换取。在这种境况下，人们越来越觉得：没有经济安全，自由便“不值得拥有”，因而愿意为安全牺牲自由，也就不足为奇了。但令人不安的是，哈罗德·拉斯基教授竟然也使用了这种论点——这种论点也许比其他任何理由更能解释为何德国人民会牺牲自由。[9]

毫无疑问，提供足够的保障以防止严重贫困，并减少那些可避免的、因努力方向错误而带来的失望，必须成为政策的主要目标之一。但如果这些努力要取得成功、而又不至于摧毁个人自由，那么安全必须在市场之外得到提供，而竞争则必须保持不受阻碍。一些程度的安全是维护自由的必要条件，因为大多数人愿意承担自由不可避免的风险，前提是风险不要过于巨大。这一事实我们绝不能忘记。但比这更致命的，是当下知识界领袖们盛行的风气：他们大肆吹捧安全，却以牺牲自由为代价。我们必须重新学会坦然面对这样一个事实：自由只能以代价换取，而我们作为个人必须愿意做出重大的物质牺牲来守护自由。如果我们要保有自由，就必须重新获得那种信念——正是这种信念支撑了英美国家的自由传统。富兰克林曾以一句话表达了这一点，这句话对个人生活与国家生活同样适用：“那些为了购买暂时的安全而放弃根本自由的人，不配享有自由，也不配享有安全。”[10]

1. [此引文摘自弗拉基米尔·列宁对马克思主义政治理论最重要的贡献——《国家与革命：国家的马克思主义理论和无产阶级在革命中的任务》。可参见罗伯特·塔克编的《列宁文选》（纽约：诺顿出版社，1975年），第5章第4节，第383页。——编者注]

2. [列夫·托洛茨基，《被背叛的革命：苏联是什么，它要走向哪里？》，马克斯·伊斯特曼译。（纽约花园城：道布尔戴，杜兰公司，1937年），第283页。——编者注]

3. 如果仅凭一国公民身份便能获得比其他地方更高的生活水准，这也会引发严重的国际关系问题，而这些问题不应被轻率忽视。

4. [哈耶克在此提及的政策，后来被冠以“凯恩斯主义”需求管理政策的标签。——编者注]

5. 英国学者W. H. 赫特教授在其著作《重建计划：战争与和平胜利方案》（伦敦：凯根·保罗、特伦奇、特鲁布纳公司，1943年）中提出了一些非常有趣的建议，阐述如何在自由社会内部减轻这些困境，此书值得仔细研读。

6. 大卫·C·科伊尔，《国家计划的黄昏》，载《哈泼斯杂志》，第1025期，1935年10月，第558页。[此处引文出自该文第559页。——编者注]

7. 威廉·勒普克，《当代社会危机》（苏黎世：E. Rentsch，1942年），第172页。[该书后来被译为英文版，见威廉·勒普克，《我们时代的社会危机》（新泽西州新布伦斯维克：事务出版社，1992年）。——编者注]

8. [德语词“Beamtenstaat”可译为“公务员国家”，若带有贬义色彩，如哈耶克在此的暗示，也可译作“官僚国家”。——编者注]

9. H. J. 拉斯基，《现代国家中的自由》（米德尔塞克斯郡哈默史密斯：企鹅图书公司，1937年），企鹅丛书版，第51页：“熟知穷人日常生活的人们——那种对即将到来的灾难的挥之不去的恐惧，以及对美好生活的断续追寻却总是遥不可及——会很清楚地意识到，没有经济安全，自由便不值得拥有。”

10. [本杰明·富兰克林，《宾夕法尼亚议会：致州长的答复》，1755年11月11日。可参见伦纳德·W·拉巴里编的《富兰克林文集》，第6卷（纽黑文与伦敦：耶鲁大学出版社，1963年），第242页。——编者注]

最坏的人为何得势

权力导致腐败，绝对的权力导致绝对的腐败。

——阿克顿勋爵[1]

我们现在必须考察一种信念。许多认为极权主义的来临不可避免的人，正是依赖这种信念而得到安慰；许多原本可能全力反抗极权主义的人，也因为这种信念而削弱了抵抗。
这种信念认为：极权主义政权最令人憎恶的特征，只是历史偶然性造成的结果，是因为它们被一群无赖与暴徒建立起来的。人们会说：在德国，如果极权主义的建立把施特赖歇尔、基林格、莱伊、海内、希姆莱与海德里希这些人推上了台，这也许可以证明德国民族性的堕落，但并不能证明这样的人物上台是极权制度的必然结果。为什么同样的制度若在别处推行，就不能由“体面的人”来治理，并为了全体社会的福祉而运作呢？[2]

我们不能自欺，以为所有的好人都必然是民主主义者，或必然希望参与政府。毫无疑问，许多人宁愿把权力交给他们认为更有能力的人。虽然这种态度未必明智，但本身并没有什么不道德之处。我们甚至能够想象有人会主张“贤者的独裁”。因此，有人会辩称：极权主义是一种强大的制度，它既能行善，也能作恶；问题全在于独裁者的品质。那些不担心制度本身，却担心它会落入恶人之手的人，甚至可能产生这样的念头：那就赶快由“好人”来建立这种制度，以免为恶人所用。

当然，美国式或英国式的“法西斯主义”制度，必然会与意大利或德国的模式大不相同。假如这种转变能够在没有暴力的情况下完成，领导者的素质或许会更好。就我个人而言，如果不得不生活在一个法西斯制度下，我当然宁愿它由英国人或美国人来掌管，而不是其他人。然而，这一切并不意味着：按照我们目前的标准来衡量，我们自己的法西斯制度在结果上会比先前的原型更好，或更不令人难以忍受。恰恰相反，有充分理由相信，那些在我们看来是极权主义最糟糕的特征，并不是偶然的副产品，而是极权制度必然、迟早会产生的现象。就像民主国家中，一位着手计划经济生活的政治家，很快就会面临“要么取得独裁权力，要么放弃计划”的抉择；同样，极权独裁者也会很快发现，他必须在“无视普通道德”与“失败”之间作出选择。正因如此，在一个走向极权主义的社会里，最无耻、最不受道德约束的人，往往最容易成功。谁若看不见这一点，就还没有真正理解自由制度与极权制度之间的鸿沟有多么深广——在集体主义统治下的道德氛围，与西方个人主义文明的本质氛围，截然不同。

“集体主义的道德基础”过去已经被争论过很多次；但我们在此关心的并不是它的基础，而是它的结果。通常关于集体主义的伦理讨论，都是在问：现有的道德观念是否要求集体主义？或者，若要使集体主义带来预期的结果，需要什么样的道德观念？
但我们的问题是：一个集体主义的社会组织，会产生出怎样的道德观念？在其中可能占主导地位的会是什么？
道德与制度之间的互动，往往使得集体主义所孕育出来的伦理，与最初促使人们要求集体主义的那些理想完全不同。我们可能会想：既然对集体主义制度的渴望出于高尚的道德动机，那么这种制度一定是孕育最高美德的土壤。事实上却未必如此。一个制度不会自动增强那些符合其设计目标的态度。真正占支配地位的道德观念，部分取决于在极权制度下最容易获得成功的人的品质，部分取决于极权机器自身的运作要求。

这里我们必须稍微回溯到民主制度被压制、极权政体建立之前的阶段。在这个阶段，主导因素是普遍的呼声：要求迅速而果断的政府行动；对民主程序的迟缓与繁琐的不满，使“行动本身”成为目的。在这种氛围下，那些显得强大而果断、“能够把事情办成”的人或政党，最具吸引力。这里的“强大”，并不仅仅指人数上的多数；人们不满的正是议会多数的无效。人们寻求的是一种能激发信心的力量，让他们相信：无论想做什么，都能贯彻到底。此时，新的政党类型便出现了——它们以军事化的方式组织。

在中欧各国，社会主义政党早已使群众熟悉了半军事化的政治组织，这些组织的目标是尽可能地吸纳成员的私人生活。要使某个集团获得压倒性的力量，只需把这种原则再推进一步：不再依赖选举时大量票数的支持，而是依靠少数人绝对、无保留的忠诚。
能否在整个民族中强加极权统治，很大程度上取决于领导者能否先在身边集结起一群人，这群人愿意自觉接受那种他们随后要用武力强加给全社会的极权纪律。

然而，社会主义政党虽然有足够的力量，如果愿意动用武力就可以获得一切，却不愿这样做。因为他们无意中给自己设下了一个只有那些无情之徒才能完成的任务——那就是：不顾一切地突破既有的道德障碍。

事实上，许多社会改革者早已认识到：社会主义只能靠多数社会主义者自己所厌恶的方法来实现。旧的社会主义政党受到民主理想的约束，它们没有那种完成自己任务所需的冷酷与无情。
这正是为什么在德国和意大利，法西斯主义的胜利都发生在社会主义政党拒绝承担政府责任之后。他们不愿完全使用那些自己曾经指明的手段。他们仍抱有幻想，以为能奇迹般地获得多数人对某一整体社会蓝图的同意；但其他人早已明白：在一个计划社会中，问题已不再是“多数人同意什么”，而是“是否存在一个足够大的单一集团，其内部成员意见一致到足以实行统一指挥”；如果没有，那就必须创造一个，问题在于谁能够成功地创造出来。

在任何社会中，若要形成一个人数众多、力量强大、且观点相对一致的集团，这个集团往往不会由“最好的人”组成，而更可能由“最坏的人”构成。以我们的标准来看，挑选这种集团成员的原则几乎完全是消极的。

首先，可以说总体而言，随着个人受教育程度和智力水平的提高，他们的观点与品味也会更加分化，因此越不可能在某一套价值等级上达成一致。其推论就是：如果我们想要找到高度一致的观点，就必须往下走，走向那些道德与智力标准较低的群体，在那里，原始而“普通”的本能与趣味占据主导。这并不是说大多数人道德低下，而只是说：最大的一群价值观相似的人，恰恰是那些标准较低的人。换句话说，联合最多人数的纽带，往往是“最低的公分母”。
如果需要一个足够庞大、能够把自己的人生价值观强加于全社会的集团，那么，这个集团绝不会由那些品味多样、兴趣高度发展的个体组成，而是由那些“群众”（在贬义上的用法），即最缺乏独立性与原创性的人所组成，他们能凭借数量优势把自己那套简单的理想强行施加到所有人头上。

然而，如果潜在的独裁者只能依赖那些本能原始、趣味简单且相似的人，那么他们的人数可能还不足以形成足够的力量。因此，他必须把人数扩充出来，使更多人皈依同样简单的信条。

于是，第二个消极的选择原则出现了：独裁者会尽力吸纳所有那些温顺、轻信、没有坚定信念的人。他们没有自己的价值体系，只要有人不断地大声、反复地灌输，就会轻易接受现成的那一套。这些模糊而不完整的观念，容易被煽动，情绪与激情也容易被激发，于是他们就成为极权党派的补充兵源。

而在娴熟的煽动者刻意努力、试图把支持者熔铸为一个紧密同质的整体时，第三个、或许也是最重要的消极选择因素便登场了：几乎可以说，这是人性的规律——人们更容易就“否定性纲领”达成一致，而非积极目标。仇恨敌人、嫉妒优越者，这类情感远比某个具体建设任务更能团结人心。“我们”与“他们”的对立，对外共同斗争的姿态，几乎是任何要凝聚群体的信条中不可或缺的成分。因此，那些追求的不仅是政策支持，而是大众无条件效忠的领袖，总会利用这一点。从他们的角度来看，这种策略的最大好处是比任何积极纲领都更能保留自由裁量的空间。于是，敌人——无论是国内的“犹太人”“富农（库拉克）”，还是国外的“帝国主义”——总是极权领袖武器库里的必备工具。

在德国，犹太人成为首要敌人，直到后来被“资本主义列强”所取代；而在俄国，则是库拉克（富农）被挑选出来。这些选择，都与整个运动所依赖的反资本主义怨恨密不可分。在德国与奥地利，犹太人逐渐被视为资本主义的代表，其根源在于：很大一部分人口传统上厌恶商业活动，因而这些职业较容易被排斥在“高贵职业”之外的犹太人所从事。于是，外来群体的老故事再次上演：他们只能进入那些不受尊敬的行业，却又因此而更加被憎恨。德国的反犹主义与反资本主义出自同一根源，这一点对于理解德国的历史至关重要，然而外国观察者却很少能意识到。

若仅仅把集体主义政策普遍演变为民族主义的倾向，归结为“确保无条件支持的需要”，那就是忽略了另一个同样重要的因素。事实上，是否真的有人能够设想出一个超越“局部群体”的集体主义方案，本身就值得怀疑。换句话说，集体主义是否可能以任何形式存在，而不表现为某种特殊主义？无论是民族主义、种族主义，还是阶级主义。
人与同胞的共同目标与利益的信念，似乎预设了一种远大于人类普遍性所能提供的相似性。若一个群体的其他成员不能全被个人所熟知，那么至少他们必须与周围的人属于同类，思维方式相似，谈论同样的事物，个体才能与他们认同。于是，世界范围的集体主义似乎完全不可想象——除非是服务于一个小型统治精英。
这样的集体主义不仅会带来技术上的困难，更会带来道德上的困境，而这些，任何社会主义者都不愿面对。举个例子：如果说英国工人有权平分其国家资本所产生的收益与支配权，因为那是剥削的结果，那么按照同样的原则，所有印度人也同样有权享有英国资本中按比例分得的一份收益与使用权。

但是，有哪个社会主义者认真考虑过，要把现有的资本资源在全世界人民之间平均分配呢？他们都认为资本属于国家，而不是人类整体——甚至在国家内部，也几乎没人敢主张剥夺较富地区的一部分“资本设备”去帮助较贫地区。社会主义者所宣称的“对同胞的义务”，他们并不准备施与外国人。若从一致的集体主义观点来看，“无产国家”要求重新瓜分世界的诉求完全合理——不过，若一以贯之地实行，那些最强烈要求瓜分的人自身的损失几乎会和最富裕国家一样多。因此，他们小心翼翼地避免把诉求建立在任何平均主义的原则上，而是伪称自己具有组织他国人民的优越能力。

集体主义哲学内在的矛盾之一在于：它虽然以个人主义所发展出来的人道主义道德为基础，但实际上只在相对较小的群体中才可行。社会主义只要停留在理论上，它就是国际主义的；然而，一旦付诸实践，不论在俄国还是在德国，它就会变得极端民族主义。这正是“自由社会主义”——即大多数西方人所想象的那种形式——纯属理论幻影的原因之一，而社会主义在实践中无一例外地都是极权主义。[3] 集体主义没有容纳自由主义那种广阔人道主义的空间，而只能容纳极权主义那种狭隘的特殊主义。

如果“共同体”或国家先于个人存在，如果它们有独立于个人并高于个人的目的，那么，只有那些为同一目的而努力的个人才能被视为共同体的成员。这一观点必然导致的结果是：一个人只有作为群体的成员才受到尊重，也就是说，只有当且仅当他为公认的共同目标而工作时，他才有尊严；他的全部尊严只来自这种成员身份，而不仅仅是因为他是一个人。事实上，“人性”的概念，因此任何形式的国际主义，完全是个人主义人观的产物，在集体主义的思想体系中，它们根本没有立足之地。[4]

除了集体主义共同体只能在个人目标统一或可以被创造出统一的范围内延展这一基本事实之外，还有几个附加因素强化了集体主义走向特殊主义和排他主义的倾向。其中最重要的之一是，个人想要将自己与一个群体认同，往往是出于自卑感，因此只有当群体的成员身份能够赋予他某种对外人的优越感时，这种需求才会得到满足。有时，正是因为个体知道他必须在群体内部压抑的那些暴烈本能，却能在针对外人的集体行动中得到自由释放，这反而进一步诱使他将个性融入群体之中。莱因霍尔德·尼布尔的著作《道德的人与不道德的社会》的书名，确实道出了一个深刻的真理——尽管我们难以完全接受他由此得出的结论。正如他在别处所说：“现代人越来越倾向于把自己想象成道德的，因为他们已将自己的恶行转嫁给越来越大的群体。”[5] 一个人代表群体行动时，似乎能使他摆脱许多在群体内部作为个体时所必须遵守的道德约束。

大多数计划者对国际主义所采取的明显敌对态度，还可以进一步解释为：在现存的世界中，一个群体与外界的所有联系，都是妨碍他们在所能企及的范围内进行有效计划的障碍。因此，正如一位对计划进行最全面集体研究的编辑痛心地发现的那样，“大多数‘计划者’都是好战的民族主义者”，这并非偶然。[6]

社会主义计划者的民族主义和帝国主义倾向，比普遍认识到的要常见得多，但并不总是像韦布夫妇以及其他一些早期费边主义者那样赤裸裸。在他们那里，对计划的热情，往往与对庞大而强大的政治实体的崇敬，以及对小国的蔑视紧密相连。历史学家埃利·阿莱维回忆起自己四十年前初识韦布夫妇时，记载他们的社会主义是根本上的反自由主义。“他们并不憎恨保守党人，事实上对他们格外宽容，但他们对格莱斯顿式的自由主义却毫不留情。那正是布尔战争时期，进步自由主义者和正在形成工党的那些人，都以自由和人道的名义慷慨地站在布尔人一边反对英国帝国主义。但韦布夫妇和他们的朋友萧伯纳却与众不同。他们公开表现出帝国主义立场。小国的独立对自由主义个人主义者或许意味着什么，但对他们这样的集体主义者毫无意义。我至今仍记得西德尼·韦布对我解释说，未来属于那些伟大的行政型国家，在那里官员治理，警察维持秩序。”在别处，阿莱维还引用萧伯纳当时的话：“世界必然属于那些强大而庞大的国家；而小国要么并入其版图，要么被碾压至消亡。”[7]

我之所以大段引用这些文字，而这些文字若出现在对国家社会主义德意志先驱的描述中并不会令人意外，是因为它们提供了一个极具代表性的例子：这种对权力的颂扬，极易使人从社会主义滑向民族主义，并深刻地影响着所有集体主义者的伦理观。就小国权利而言，马克思和恩格斯也并不比其他一贯的集体主义者好多少，他们对捷克人或波兰人偶尔表达的看法，与当代国家社会主义者的立场颇为相似。[8]

对于十九世纪那些伟大的个人主义社会哲学家，如阿克顿勋爵或雅各布·布克哈特，乃至继承了自由主义传统的当代社会主义者（如伯特兰·罗素），权力本身始终被视为一切罪恶的根源；而对严格的集体主义者来说，权力本身就是目的。[9] 正如罗素精妙地描述的那样，按照一个统一的计划来组织社会生活的欲望，很大程度上本身就源于对权力的渴望。[10] 更重要的是，为了实现他们的目的，集体主义者必须创造权力——一种由人支配他人的权力，其规模之大前所未有，而他们的成功则取决于在多大程度上实现了这种权力。

即便许多自由派社会主义者在努力过程中受到一种悲剧性幻觉的指引，这一点依然成立：他们以为通过剥夺私人个体在个人主义体制中所拥有的权力，并将这种权力转移给社会，就能因此消灭权力。而所有以这种方式论证的人所忽视的是：通过集中权力以服务于一个单一的计划，权力不仅仅是被转移，而是被无限地增强；通过把原本分散在许多人手中的权力汇集到某个单一机构手中，所创造的权力规模之大，远远超过以往任何时候，以至于几乎可以说是一种性质上的变化。当有人声称中央计划委员会所行使的巨大权力“并不大于私人董事会集体行使的权力”时，这完全是谬误。[11] 在竞争社会中，没有任何人能够行使哪怕是社会主义计划委员会所掌握的权力的一小部分；如果根本没有人能够有意识地使用这种权力，那么硬说它归属于所有资本家合在一起，就只是一种文字游戏罢了。[12] 所谓“私人董事会集体行使的权力”，只要他们不联合采取一致行动，就只是词语上的虚设——而这当然意味着竞争的终结与计划经济的建立。分割或分散权力必然减少权力的绝对总量，而竞争体系则是唯一通过分权来最大程度减少人对人权力的制度。

我们此前已经看到，经济目标与政治目标的分离是个人自由的重要保障，因此必然会遭到所有集体主义者的攻击。现在我们必须补充：当今人们常呼吁的“以政治权力取代经济权力”，实际上必然意味着用一种无法逃避的权力，去取代一种始终有限的权力。所谓的“经济权力”，尽管它可以成为胁迫的工具，但在私人个体手中，它从不是绝对的、完整的权力，从不会扩展到一个人生活的全部领域。然而，当它被集中化为政治权力的工具时，它便创造了一种几乎与奴隶制无异的依附关系。

在每一个集体主义体系的两个核心特征——即需要一个群体普遍接受的共同目标体系，以及竭力赋予群体最大权力去实现这些目标——的推动下，会产生一种特定的道德体系。这种道德在某些方面与我们的相合，在另一些方面则激烈对立——但它在一个关键点上与我们所理解的道德根本不同：它既不允许个人良知自由运用自己的原则，也不承认任何适用于所有情境的普遍规则。正因为如此，集体主义的“道德”与我们所熟知的道德迥然不同，以至于我们很难辨认其中的原则——尽管它们确实存在。

这种原则上的差异，与我们之前讨论的“法治”问题非常类似。就像正式法律一样，个人主义伦理的规则——尽管在许多方面可能并不精确——却是普遍而绝对的；它规定或禁止一种普遍类型的行为，而不管特定情况下最终的目的是否“良好”。欺骗或偷窃、拷打或背叛信任，这些行为无论在个别情境中是否造成伤害，或是否出于崇高目的，都被视为不道德。即使我们有时不得不在不同的恶之间作出选择，它们依然是恶。

在个人主义伦理中，“目的可以证明手段”的原则被认为是否认一切道德的根本。在集体主义伦理中，它却必然成为最高法则：凡是有利于“整体利益”的事情，集体主义者都必须做好准备去做，因为“整体利益”是他们唯一的行为准则。国家理性（raison d’état）就是这种集体主义伦理最明确的表达形式，它除了权宜之计——即手段对预期目标的适合性——之外，没有任何界限。国家理性适用于国家之间的关系，同样也适用于集体主义国家内部的个人关系。在这样的体系中，公民必须准备去做任何事情；如果这是社区设定的目标所必需的，或是上级命令的，他的良知不能阻止他去执行任何行为。

当然，集体主义伦理中缺乏绝对的形式规则，并不意味着没有一些个人习惯会被鼓励，另一些会被抑制。恰恰相反，集体主义社会会比个人主义社会更加关注个人的生活习惯。要成为一个有用的集体主义社会成员，就必须具备一些明确的品质，并通过不断训练来强化。我们之所以称这些品质为“有用的习惯”，而难以称之为道德美德，是因为个人绝不能被允许将这些规则置于具体命令之上，或让它们阻碍共同体某个特定目标的实现。它们只是在直接命令或具体目标没有覆盖的地方填补空白，但绝不能成为与权威意志冲突的理由。

在集体主义体系下，仍然会被推崇的美德与将要消失的美德之间的差别，可以通过比较人们通常承认德国人（尤其是“典型的普鲁士人”）所具备的美德，与他们普遍被认为缺乏的美德来很好地说明。很少有人否认，德国人整体上勤劳且有纪律，认真彻底、精力充沛甚至不惜残酷，在承担任务时一丝不苟、专注单一；他们具有强烈的秩序感、责任感和对权威的严格服从；他们常常愿意作出个人牺牲，并在面对危险时表现出巨大的勇气。这些品质使德国人成为执行分派任务的高效工具，因此在旧普鲁士国家和新普鲁士主导的德意志帝国中被刻意培养。与此同时，人们常说“典型的德国人”所缺乏的，则是个人主义的美德：宽容和对他人及其意见的尊重，独立的思想，以及那种对抗上级、捍卫自己信念的正直与勇气——德国人自己也承认缺乏这种品质，称之为“公民勇气”（Zivilcourage）；对弱者的体恤，以及那种只有在个人自由的悠久传统中才能形成的、对权力的健康蔑视与反感。他们似乎也缺乏那些微小却极其重要的品质——这些品质在自由社会中润滑人与人之间的交往：善良与幽默感，谦逊，尊重隐私，以及对邻人善意的信任。

在我们已经讨论过的内容之后，人们不必惊讶，这些个人主义的美德同时也是典型的社会美德——它们能使社会交往更为顺畅，并让“自上而下”的控制变得既不必要又更难以施行。这些美德在个人主义或商业型社会盛行的地方繁荣兴旺，而在集体主义或军事型社会占主导地位的地方则消失殆尽。这种差别在德国各地区之间曾经十分明显，如今则体现在德国社会整体的主流观念与西方社会特征之间的对比。至少直到不久之前，在那些最早受到商业文明熏陶的德国南部和西部的旧商镇以及汉萨城市中，人们普遍的道德观念可能更接近西欧人，而非如今在德国全面占上风的观念。

然而，将这些毫无保留地支持一个在我们看来否定大部分道德价值的体制的极权国家民众，视为缺乏道德热忱是不公正的。事实上，对他们中的绝大多数而言，情况恰好相反：驱动民族社会主义或共产主义运动的那种强烈的道德激情，大概只有在历史上的宗教运动中才能找到可比拟的例子。一旦你承认个体只是为社会或民族这一更高实体服务的手段，那么极权体制中那些令我们震惊的特征几乎都是必然的。从集体主义立场来看，对异议的不能容忍与残酷镇压，对个人生命与幸福的彻底漠视，都是这一基本前提必然的、不可避免的结果。集体主义者可以坦然承认这一点，并同时声称他们的制度优于那种允许个人“自私”利益妨碍社会整体目标完全实现的制度。当德国哲学家一再把对个人幸福的追求视为不道德，而把履行外加义务视为唯一值得称颂的行为时，他们完全是出于真诚，尽管对于在另一种传统中成长的人来说，这难以理解。

当一个共同的、压倒一切的目标存在时，就没有任何普遍的道德或规则的余地。在战时，我们自己在某种程度上也会体验到这一点。但即使在战争和最大危险时期，民主国家所表现出的“趋向极权”的程度仍然有限，几乎没有完全放弃其他一切价值以服务于单一目标。然而，当某些特定目标主宰整个社会时，残酷行为便可能偶尔被视为一种义务；一些让我们本能反感的行为，如枪决人质或屠杀老人和病人，会被当作单纯的权宜之计；数十万人被强制迁徙流放，会成为普遍接受的政策工具（除了受害者本身）；甚至“征召妇女以繁殖”的建议也能被认真讨论。对集体主义者而言，总是存在一个更高的目标能为这些行为提供正当性，因为在追求社会共同目标时，不可能受到任何个人权利或价值的限制。

然而，对于极权国家大多数公民来说，之所以会赞同甚至执行这些行为，往往是出于对某种理想的无私奉献——尽管这种理想在我们看来极其可憎。但这种辩护却不能用于那些掌控政策的人。要成为极权国家运转中的“有用助手”，一个人不仅必须准备好接受为卑劣行为寻找堂皇借口，更必须在需要时亲自打破他所知的一切道德准则。由于最高领袖独断决定目标，他的工具就不能有任何自己的道德信念。他们必须首先绝对忠于领袖本人的权威；其次，最重要的是，他们必须完全没有原则，几乎什么事都做得出来。他们不能拥有想要实现的独立理想，也不能有可能干扰领袖意图的对错观念。因此，在极权机器中的权力职位，对那些遵循欧洲传统道德信仰的人来说几乎没有吸引力：既没有多少能抵偿许多职责本身令人厌恶的性质，也没有多少机会去满足任何更理想主义的愿望，更不足以弥补他们所必须承担的无可否认的风险、放弃私人生活的乐趣和个人独立的牺牲。唯一能得到满足的嗜好，是对权力本身的迷恋，是被服从的快感，以及成为一部庞大、运转高效且极具威力机器的一部分所带来的满足感，而一切其他事物都必须为此让步。

然而，按照我们的标准来说，那些善良的人几乎没有什么动机会驱使他们去渴望在极权机器中担任领导职位，反而会有许多因素使他们却步；但对那些冷酷无情、不择手段的人来说，却会出现特殊的机会。会有一些工作，它们的恶劣本质人人皆知，但必须为了某种更高的目的而去完成，并且必须像其他任务一样，以同样的专业与效率去执行。由于必然会需要一些本身就是恶行的举措，而所有仍受传统道德影响的人都会不愿去做，这样，愿意去干坏事就成为升迁与掌权的途径。在极权社会中，那些必须施展残酷与恐吓、蓄意欺骗与监视的职位，比比皆是。无论是盖世太保还是集中营的管理部门，无论是宣传部还是冲锋队、党卫军（或其意大利或俄国的对应机构），都不是施展人道主义感情的场所。[13] 然而，正是通过这些职位，通往极权国家最高权位的道路被铺就。某位著名的美国经济学家从类似的简短职责清单得出结论，这无比真实：“他们无论愿意与否，都必须去做这些事情；而那些厌恶掌握与运用权力的人出现在掌权位置上的可能性，就如同一个极度心肠柔软的人去当奴隶种植园的鞭笞主管一样渺茫。”[14]

不过，我们无法在此将这个问题讨论殆尽。领导人的选拔问题与一个更广泛的问题紧密相连——即依据个人所持的意见，或者更准确地说，依据一个人顺从于不断变化的教条的意愿来进行选拔。而这又引出了极权主义最具特征的道德现象之一：它与“诚实”这一类美德的关系，以及对其的影响。这是一个过于庞大的主题，需要单独设一章来讨论。

“曾经有一千个目标，因为曾经存在一千个人。但这千颈之枷锁仍然缺乏，这唯一的目标仍然缺乏。人类尚无目标。

“但请告诉我，我的弟兄们：如果人类缺乏目标，那么人类本身是否也就缺乏意义？”

[哈耶克引自弗里德里希·尼采《查拉图斯特拉如是说》的第15章结尾。——编者注]

1. 温德尔·威尔基（Wendell Wilkie），《一个世界》（One World）（纽约：西蒙与舒斯特出版社，1943年）。

2. 在为本书五十周年纪念版撰写的《出版史附注》中，米尔顿·弗里德曼（Milton Friedman）指出，截至1994年，芝加哥大学出版社约售出25万册，并已出版近二十种授权译本。这里所说的35万册数字，是出版社在2005年提供的估计。弗里德曼的导言与附注可见于本书附录。

3. 参见 Franz Borkenau，《社会主义：国家的还是国际的？》（Socialism, National or International?），伦敦：G. Routledge and Sons，1942年，有很有启发性的讨论。

4. 这完全符合集体主义的精神，尼采在《查拉图斯特拉如是说》中让查拉图斯特拉说道：

5. 引自 E. H. 卡尔，《二十年危机，1919–1939：国际关系研究导论》（The Twenty Years’ Crisis, 1919–1939: An Introduction to the Study of International Relations），伦敦：Macmillan，1940年，第203页，所引用的是莱因霍尔德·尼布尔的文章。原文出自莱因霍尔德·尼布尔（Reinhold Niebuhr, 1892–1971）《对法西斯主义的批判》（“A Critique of Fascism”），载于《大西洋月刊》（Atlantic Monthly），第139卷，1927年5月，第639页。尼布尔是美国新教神学家，“基督教现实主义”的倡导者。在《道德的人与不道德的社会》（Moral Man and Immoral Society）中，他探讨了社会群体经常从事的行为在个人层面上会被认为是令人厌恶的。——编者注]

6. Findlay MacKenzie 编，《计划社会：昨日、今日与明日》（Planned Society, Yesterday, Today, Tomorrow: A Symposium by Thirty-Five Economists, Sociologists, and Statesmen），前言第 xx 页。 [哈耶克1938年对该书的评论重印于《社会主义与战争》（Socialism and War），第242–44页。——编者注]

7. 埃利·阿莱维（Élie Halévy），《暴政的时代》（L’ère des tyrannies），同前注，第217页；以及《英国人民史》（A History of the English People），卷一，尾声，E. I. Watkin 译，伦敦：Benn，1929–1934年，第105–106页。 [阿莱维的第一本书已译为《暴政的时代：社会主义与战争论文集》，相关讨论见英文译本第271页。爱尔兰剧作家与散文家乔治·萧伯纳（George Bernard Shaw，1856–1950）是费边社的早期成员。他的名作是《皮格马利翁》（Pygmalion），但在两次大战之间，他还以《聪明女人的社会主义与资本主义指南》（The Intelligent Woman’s Guide to Socialism and Capitalism，伦敦：Constable，1928年）等小册子而闻名。关于韦伯夫妇的更多内容，见第5章注释3。——编者注]

8. 参见卡尔·马克思《革命与反革命》（Revolution and Counter-revolution）以及恩格斯于1851年5月23日写给马克思的信。《革命与反革命》是弗里德里希·恩格斯撰写的1848年革命史，最初发表于《纽约论坛报》，时间为1851年10月至1852年9月。后来重印于《德国革命》（The German Revolutions），芝加哥：芝加哥大学出版社，1967年，第174–81页。虽然由恩格斯撰写，但因通过马克思之名投稿，所以哈耶克提及“马克思”。在1851年5月23日给马克思的信中，恩格斯写道：“我越想越清楚，波兰人是一支完蛋的民族（une nation foutue），他们只能继续存在，直到俄国卷入农民革命。从那一刻起，波兰将再无存在的理由。波兰人对历史的唯一贡献就是愚蠢的恶作剧，既勇敢又挑衅。而且没有哪怕一个时刻能举出波兰相较于俄国成功地代表了进步或做过任何具有历史意义的事情。” 马克思—恩格斯通信可在 http://www.marxists.org/archive/marx/ 在线获取。——编者注]

9. [瑞士历史学家雅各布·布克哈特（Jacob Burckhardt，1818–1897）主要研究意大利文艺复兴与古希腊文明，希望通过了解欧洲文化的根基来抵御他在19世纪所见的社会、政治与文化动荡。在《力量与自由：历史的反思》（Force and Freedom: Reflections on History，James Hastings Nichols 译，纽约：Pantheon，1943年）一书中，他基于在德意志帝国成立前所作的讲稿，预见到即将到来的大规模民族战争和全能国家的危险。英国哲学家伯特兰·罗素（Bertrand Russell，1872–1970）在数学基础、逻辑与分析哲学方面作出重要贡献，同时也是著名的公众人物，以其反战活动、多次婚姻与无数情事，以及晚年支持核裁军而闻名。——编者注]

10. 伯特兰·罗素，《科学的展望》（The Scientific Outlook），纽约：W. W. Norton，1931年，第211页。

11. Benjamin E. Lippincott 在其为奥斯卡·兰格与F. M. 泰勒《论社会主义经济理论》（On the Economic Theory of Socialism）所写的导论中，第35页。

12. 我们不能被“权力”一词的多义性所欺骗。在涉及人与人关系的意义之外，它也被用于指任何决定性的原因（拟人化的用法）。当然，世间总有某种力量决定一切发生的事，从这个意义上讲，“权力”的总量永远相同。但这与人类有意识地行使的权力并不相同。

13. [关于盖世太保、冲锋队与党卫军的更多内容，参见本章注释2。——编者注]

14. Frank H. Knight 教授，《书评：沃尔特·李普曼〈良好社会〉》，载于《政治经济学杂志》（Journal of Political Economy），第46卷，1938年12月，第869页。

真理的终结

值得注意的是，思想的国有化几乎总是与工业的国有化并行不悖。——E. H. 卡尔[1]

使所有人服务于社会计划所指向的单一目标的最有效方法，就是让所有人相信这些目标。要让一个极权体制高效运转，仅仅强迫每个人为同一目标而工作是不够的。至关重要的是，人们必须把这些目标视为他们自己的目标。尽管这些信念必须为人民选定并强加于他们，但它们必须最终成为人们自己的信念，一种普遍被接受的信条，使个体尽可能自发地按照计划者所希望的方式行动。如果在极权国家中，人们普遍感受到的压迫感远比自由国家的人所想象的要轻，这正是因为极权政府在很大程度上成功地让人们按照他们的意愿去思考。

当然，这一切是通过各种形式的宣传来实现的。其技术如今已如此熟悉，以至于无需赘述。唯一需要强调的是，宣传本身及其所采用的技术，并非极权主义所独有；真正彻底改变其性质和效果的，是在极权国家中，所有的宣传都服务于同一个目标——所有宣传工具都被协调起来，引导个人朝同一个方向思考，从而造成一种所有思想的同质化（Gleichschaltung）。[2] 因此，在极权国家中，宣传的效果不仅在程度上不同，而且在性质上也与那些由独立、彼此竞争的机构为不同目的所做的宣传完全不同。如果一切现有的信息来源都被有效地控制在一个中心之下，那么问题就不再仅仅是说服人民接受某个观点或另一个观点。此时，熟练的宣传家便拥有了随意塑造人们思想的权力，即使是最聪明、最独立的人，如果长期被隔绝于一切其他信息来源之外，也无法完全摆脱这种影响。

虽然在极权国家中，宣传的这种地位赋予它对人们思想的独特支配力，但其特别的道德后果并非源于技巧，而是来自极权宣传的目的和范围。如果它仅仅局限于灌输一种全面的价值体系，把社会努力引向统一目标，那么宣传不过是我们之前所讨论过的集体主义道德的一个特殊表现。如果它的目标仅仅是教导人们一套明确而全面的道德准则，问题也只是这套道德准则究竟是好是坏。我们已经看到，极权社会的道德准则很可能并不吸引我们，甚至通过计划经济追求平等，最终也只能导致一种由官方强制执行的不平等——一种在新的等级秩序中对每个人地位的专断决定——而且我们道德中大部分的人道主义元素，对生命的尊重、对弱者的同情以及对个体的一般性尊重，都会消失。虽然这对大多数人来说令人厌恶，尽管它涉及道德标准的改变，但却未必完全是反道德的。这种体系的一些特征甚至可能会吸引那些最严苛、最保守的道德主义者，并让他们觉得比自由社会较为宽松的道德标准更为可取。

然而，我们现在必须考虑的极权宣传的道德后果，却更加深远。它们摧毁了一切道德，因为它们破坏了所有道德的基础之一：对真理的感知与尊重。根据其任务的性质，极权宣传不能仅限于价值观、意见问题以及个人在其中或多或少会顺从其社会主流的道德信念，而必须扩展到事实问题，在这些问题上人类理性以一种完全不同的方式被卷入其中。这是因为，第一，要使人们接受官方价值观，就必须对这些价值观进行辩护，或者表明它们与人们已经持有的价值观相关联，这通常会涉及关于手段与目的之间因果关系的断言；第二，因为目的与手段、目标与实现目标的措施之间的区分，事实上从未像一般讨论所暗示的那样清晰明确；因此，必须让人们不仅赞同最终目标，还要赞同关于事实和可能性的观点，而这些观点又是特定措施的基础。

我们已经看到，在一个自由社会中，那种完整的道德规范、那种隐含在经济计划中的全面价值体系，并不存在，必须人为创造。但我们不能假设计划者会带着这种意识去处理他的任务，即便他意识到了，也不可能事先创造出一套全面的价值体系。他只能在进行过程中逐渐发现不同需求之间的冲突，并且在必要时作出决定。指导他决策的价值规范，并不是在抽象中早已存在的，而是必须随着具体决策的发生而被创造出来。我们也看到，这种无法将价值的一般问题与具体决策分开的特性，使得民主机构不可能决定那些引导计划的价值，尽管它可能也无力决定计划的技术细节。

同时，计划当局在不断面对没有明确道德规则可循的议题时，必须向人民为其决定辩解——至少必须以某种方式使人们相信这些决定是正确的。尽管那些负责决策的人可能只是出于偏见作出选择，但若要让社会不仅是被动地服从，而是积极支持这一措施，就必须公开声明某种指导原则。为了合理化那些在缺乏其他标准时只能依赖的好恶，计划者必须陈述理由，以一种能够尽可能吸引最多人的形式来表达，这就迫使他构造理论，即关于事实之间联系的断言，而这些断言随后便成为执政教义不可分割的一部分。

创造一种“神话”来为其行为辩护的过程，并不一定是有意识的。极权主义的领导者可能仅仅是出于一种本能的厌恶——厌恶他所遇到的现存状态——以及一种想要创造新的等级秩序的欲望，而这种秩序更符合他对“功绩”的理解；他可能只是知道自己厌恶犹太人，因为他们似乎在一种未能为他提供满意位置的秩序中取得了巨大的成功；同时，他又热爱并钦慕那种高大金发的男子，即他青年时代小说中的“贵族式”人物。于是，他会欣然接受那些似乎能为他与许多人共有的偏见提供合理辩护的理论。于是，一种伪科学理论便成为官方信条的一部分，并在不同程度上支配着每个人的行为。或者，对工业文明的广泛厌恶，以及对田园生活的浪漫向往，再加上（或许是错误的）关于农民在作为士兵时具有特殊价值的观念，便为另一种神话奠定了基础：Blut und Boden（“血与土”）。它不仅表达了最终价值，还包含了一整套关于因果关系的信念，而一旦这些信念成为支配整个共同体活动的理想，就绝不容许被质疑。[3]

各种极权制度的理论家们早已清楚预见到这种作为引导和动员人民努力的工具的官方教义之必要性。柏拉图的“高贵的谎言”和索雷尔的“神话”，与纳粹的种族理论或墨索里尼的公司国家学说，目的完全一致。[4] 它们都必然建立在某些特定的事实观点之上，然后被精心包装成科学理论，以为既定的偏见提供辩护。

让人们接受他们必须服务的价值最有效的方法，就是说服他们相信这些价值其实与他们（或者至少与他们当中最优秀的人）一向所持有的价值相同，只是以前没有被正确理解或承认。人们在这种假象下，把效忠从旧神转向新神——而新神被描绘成他们本能早已暗示但直到现在才被清晰揭示的存在。达到这一目的的最高效技术，就是继续使用旧词却改变其含义。极权政体中这一点，既会让肤浅的观察者倍感困惑，却又是整个思想氛围的最鲜明特征：语言的完全扭曲，即那些表达新政体理想的词语被赋予了完全不同的意义。

在这方面受害最深的词语，当然是“自由”。在极权国家里，这个词的使用与其他地方一样频繁。事实上，几乎可以说——而这应当警示我们，要提防那些以“新自由换旧自由”来诱惑我们的人[5] ——凡是我们所理解的自由被毁灭之处，几乎总是打着某种向人民许诺的新自由的旗号来进行的。即便在我们之中，也有一些“为了自由的计划者”，他们向我们许诺一种“群体的集体自由”；而这种自由的本质，可以从其倡导者的说明中看出来：他觉得有必要向我们保证，“当然，计划自由的到来并不意味着必须废除所有先前的自由形式。”这些话出自卡尔·曼海姆博士的著作[6]。至少他警告我们：“一种依照前一时代模式建立的自由观念，是理解当前问题的障碍。”然而，他对“自由”一词的使用，与极权主义政客口中的一样具有误导性。和他们的“自由”一样，他所提供的“集体自由”并不是社会成员的自由，而是计划者对社会为所欲为的无限自由。[7] 这就是把自由与权力混淆推向极端的结果。

在这一特定情况下，“自由”一词含义的扭曲，当然早已由一长串德国哲学家，尤其是许多社会主义理论家所铺垫。但“自由”或“解放”绝不是唯一被改造为相反意义、并被极权宣传利用的词。我们已经看到，“正义”和“法律”，“权利”和“平等”也遭遇了同样的命运。这份清单完全可以继续扩展，直到囊括几乎所有常用的道德与政治词汇。

如果没有亲身经历过这一过程，人们很难体会词义变化的巨大程度、它所制造的混乱以及它对任何理性讨论构成的障碍。唯有亲见，才能理解这种情况：当两兄弟之一皈依了这种新信仰，不久之后他似乎就开始说着另一种语言，使得他们之间任何真正的交流都变得不可能。而这种混乱更加严重的原因在于，政治理想词汇的词义变化，并不是一次性事件，而是一个持续的过程——一种有意或无意间被使用的技巧，用来引导民众。随着这一过程的逐步推进，整个语言逐渐被掏空，词语变成了没有任何确定含义的空壳，既可以表示某件事物，也可以表示它的反面，只剩下它们所携带的情感联想被利用。

要剥夺绝大多数人独立思考的能力并不困难。但那少数仍然保有批判倾向的人也必须被迫沉默。我们已经看到，强制并不能仅仅局限于要求人们接受指导一切社会活动的计划所隐含的伦理准则。由于这一准则的许多部分永远不会被明确表述，由于指导性价值体系的许多部分仅在计划中以隐含方式存在，因此计划本身在每一个细节、事实上政府的每一项行动，都必须变得神圣不可侵犯，不能受到批评。若要让人民毫不犹豫地支持共同努力，他们必须相信，不仅所追求的目标是正确的，所选择的手段也是正确的。因此，必须强制执行的官方信条将包括所有有关事实的观点，即计划所依据的观点。公众批评，甚至表达怀疑，都必须被压制，因为这会削弱公众的支持。正如韦布夫妇在其对俄罗斯各个企业的观察中所报告的那样：“只要工作正在进行中，任何公开的怀疑或甚至对计划不会成功的担忧，都是不忠甚至叛国的行为，因为它可能对其他职员的意志和努力产生影响。”[8] 当怀疑或担忧所针对的不再是某一特定企业的成功，而是整个社会计划的成败时，它必须被更加严厉地视为破坏行为。

因此，事实与理论必须同价值观一样，成为官方教条的对象。所有传播知识的工具——学校、报刊、广播与电影——都将被专门用来传播那些不论真伪、只要能够增强人们对当局决策正确性信念的观点；而所有可能引起怀疑或犹豫的信息都将被屏蔽。某条信息是否发布或被压制，其唯一标准就是它对人民对制度的忠诚所可能产生的影响。在极权国家中，这种情况在所有领域都是常态，正如在其他地方的战时情境下在某些领域会发生的那样。一切可能导致人们怀疑政府智慧或制造不满的东西都会被隐瞒。任何可能引发对外部条件进行不利比较的依据、任何可能暗示存在其他可行方案的信息、任何可能显示政府未能兑现承诺或未能利用改善条件的机会的迹象——全都会被压制。因而，没有一个领域能幸免于系统化的信息控制，也没有一个领域不会被强制实行观点的一致。

这同样适用于那些看似与政治利益最遥远的领域，尤其是所有科学，即便是最抽象的科学。在那些直接处理人类事务、因此对政治观点影响最为直接的学科中，如历史、法律或经济学，在极权体制下，追求真理的无私精神必然不被允许，官方观点的辩护就成为唯一目标。这一点很容易理解，而且经验已经充分证实。事实上，在所有极权国家里，这些学科都已经成为生产官方神话的最肥沃工厂，统治者利用这些神话来引导臣民的思想与意志。在这些领域中，甚至连追求真理的幌子都被抛弃，取而代之的是当局决定哪些学说应该被教授和发表。

然而，极权对舆论的控制还延伸到那些最初看来毫无政治意义的学科。有时很难解释为什么某些学说会被官方禁止，而另一些则受到鼓励，并且奇怪的是，这些好恶在不同的极权体系中竟表现出某种相似性。尤其是，他们似乎都对抽象程度较高的思想形式怀有强烈的厌恶——这一点也特征性地表现于我们一些科学家的集体主义倾向中。无论是相对论被指责为对“基督教和日耳曼物理学的闪米特攻击”，还是被反对因为它“与辩证唯物主义和马克思主义教条相冲突”，其本质并无差别。同样地，某些数理统计定理被攻击为“属于意识形态前线的阶级斗争的一部分，是数学在历史上作为资产阶级仆人的产物”，或者整个学科被谴责为“不能保证它会服务于人民的利益”，其道理也无不同。纯粹数学似乎也未能幸免，甚至对连续性的本质持有特定观点也可能被归咎为“资产阶级偏见”。据韦布夫妇所述，《马克思列宁主义自然科学杂志》曾打出这样的口号：“我们主张在数学中坚持党的立场。我们主张在外科中坚持马克思列宁主义理论的纯洁性。”[9] 德国的情况似乎也非常相似。《国家社会主义数学家协会杂志》充满了“数学中的党性”，而德国著名的诺贝尔奖物理学家伦纳德，则把自己一生的工作总结为四卷本的《德国物理学》 [10]。

极权主义的整个精神内涵在于，它谴责任何出于自身目的而进行的人的活动。为了科学而科学，为了艺术而艺术，这些在纳粹、我们的社会主义知识分子以及共产党人眼中同样令人厌恶。每一种活动都必须从某种自觉的社会目的中获得正当性。任何自发的、不受引导的活动都不允许存在，因为它可能产生计划之外的、不可预见的结果。它可能产生出全新事物，而这是计划者的哲学中从未设想过的。这个原则甚至扩展到游戏和娱乐。我把问题留给读者来猜：到底是在德国还是在俄国，国际象棋选手被官方告诫说：“我们必须一劳永逸地结束国际象棋的中立性。我们必须彻底否定‘为了棋而棋’这一公式，正如我们必须彻底否定‘为了艺术而艺术’这一公式一样。”[11]

虽然这些怪异现象看上去令人难以置信，但我们必须谨慎，不要把它们轻率地当作与计划或极权制度本质无关的偶然副产品。事实并非如此。它们正是源自于同样的欲望：希望一切都由“对整体的统一构想”来指挥；源自于必须不惜一切代价维护那些观点，以服务于人们被要求不断为之牺牲的事业；源自于那种把人民的知识与信仰视为单一目的的工具的一般观念。一旦科学必须服务的对象不是“真理”，而是某个阶级、某个共同体或某个国家的利益，那么论证与讨论的唯一任务就是为那些指导整个共同体生活的信念辩护，并进一步加以传播。正如纳粹司法部长所解释的那样，每一项新的科学理论必须自问的唯一问题是：“我是否为国家社会主义服务，以造福所有人？”[12]

“真理”这个词本身也不再具有以往的含义。它不再描述某种需要去发现的东西，不再由个人良心作为唯一裁判，以判断在任何特定情况下证据（或提出主张者的声望）是否足以支持某种信念；它变成了由权威规定的某种东西，必须出于维持有组织努力的统一而被相信，并且可能随着这种有组织努力的需要而被随时更改。

这种体制所造成的普遍思想氛围——对真理的彻底玩世不恭、对真理意义本身的丧失、独立探究精神与理性信念力量的消失、以及在知识的每一个分支中意见分歧都被转化为必须由权威裁定的政治问题——只有亲身经历过的人才能体会其深度，简短的描述根本无法传达这种现象的广度。或许最令人震惊的事实在于：这种对思想自由的蔑视并不仅仅是在极权制度建立之后才出现的，而是随处可见于那些已经接受集体主义信仰的知识分子中，这些人甚至在仍处于自由制度下的国家中被奉为思想领袖。只要是以社会主义的名义进行的压迫，即便最恶劣的行为也能被宽恕；而且，建立极权体制的呼声甚至公开来自那些自称代表自由国家科学界的人士；与此同时，对不宽容的颂扬也已赤裸裸地表现出来。我们难道不是最近还看到过一位英国科学作家为宗教裁判所辩护吗？因为在他看来，裁判所“在保护一个正在崛起的阶级时对科学是有益的”。[13] 这种观点实际上与纳粹迫害科学家、焚烧科学著作、系统消灭被征服民族知识精英的做法几乎没有区别。

强迫人民接受一种被认为对他们有益的信条，当然并非我们时代独有的新事物。然而，新的在于当代许多知识分子为这种企图辩护所使用的理由。有人说，在我们的社会里并没有真正的思想自由，因为大众的意见与趣味受到宣传、广告、上层阶级的榜样以及其他环境因素的塑造，这些因素不可避免地把人们的思想推向既定的轨道。于是得出的结论是：既然大多数人的理想和趣味总是被我们能够控制的环境塑造的，那么我们就应该有意识地运用这种力量，把人们的思想引导向我们认为理想的方向。

这大概在某种程度上是事实：绝大多数人很少具备独立思考的能力，在大多数问题上，他们接受现成的观点，而且无论是天生就接受还是被诱导去接受某种信念，他们都会同样满足。在任何社会中，思想自由恐怕在直接意义上都只对一小部分少数人重要。但这绝不意味着任何人有能力或应该拥有权力去挑选出谁可以享有这种自由。更不能因此就允许某个群体自以为有权决定人民该如何思考、该相信什么。认为既然在任何制度下大多数人都会跟随某些人的意见，所以大家跟随同一个意见也无所谓——这种说法完全是思想上的混乱。贬低思想自由的价值，只因为它不可能给每个人都带来完全独立的思考能力，这种看法完全忽视了思想自由真正的价值所在。思想自由之所以至关重要，是因为它是思想进步的原动力，这一价值的关键不在于人人都能随心所欲地思考或写作，而在于任何主张或思想都可能有人为之辩护。只要异议不被压制，就总会有人质疑同时代占主导地位的观念，并通过论证和宣传来检验新的思想。

这种拥有不同知识和不同观点的个人之间的相互作用，正是思想生活的本质。理性的成长是一个建立在这种差异存在之上的社会过程。它的本质特征在于：结果是无法预测的，我们不能预先知道哪些观点会促进这种成长，哪些不会——简言之，这种成长无法被我们现有的任何观点所“统治”，否则必然同时限制它的发展。去“计划”或“组织”思想的成长，或者更广义地说去“计划”进步，本身就是自相矛盾的。认为人类心智应当“有意识地”控制自身的发展，这一想法把个体理性（它是唯一能够“有意识地控制”事物的东西）与促成理性成长的人际过程混为一谈。试图去控制它，我们实际上只是在给其发展设定边界，并且迟早会导致思想的停滞与理性的衰落。

集体主义思想的悲剧正在于：它起初是为了让理性至高无上，但最终却因误解了理性成长赖以存在的过程而摧毁了理性。可以说，这正是所有集体主义学说的悖论所在：它们要求“有意识的”控制或“有意识的”计划，而这在必然逻辑上会演变成要求某个人的心智至高无上——而唯有个人主义的社会观才让我们认识到，引导理性成长的是超越个体的力量。因而，个人主义是一种对这一社会过程的谦逊态度，是对他人意见的宽容态度，恰恰与那种要求对社会过程进行全面指导的知识傲慢截然相反。

1. [E. H. Carr，《二十年危机》，同前引，第172页。卡尔实际上使用的术语是“舆论国有化”（nationalization of opinion），而不是“思想国有化”。——编者注]

2. [Gleichschaltung 通常被翻译为“协调”或“一体化”，是纳粹用来描述他们为支持国家而对所有政治、经济、文化甚至娱乐活动进行协调的努力。将原本分散的工会强制改组为单一的劳动“阵线”就是一个典型例子。——编者注]

3. [Blut und Boden（“血与土”）一词最早由历史学家奥斯瓦尔德·斯宾格勒提出，其学说认为国家应当由同一种族在自己土地上的人民组成。纳粹利用这一理论来为若干农业政策辩护，包括没收非德国人的土地，以及推行《世袭农场法》，以维持一个专属的德国农民阶层，作为日耳曼民族的血脉来源。——编者注]

4. [柏拉图的“高贵的谎言”指的是共和国的统治者必须讲一些谎言，以便让每个人履行统治者认为最符合其天性的职能，从而确保社会的稳定。法国哲学家乔治·索雷尔（1847–1922）则主张，要想成功地进行政治反抗就必须使用暴力，而“社会神话”是激发必要集体行动的必需品。——编者注]

5. [这是历史学家卡尔·L·贝克尔最近一部著作的标题。——编者注；海耶克此处引用的是卡尔·贝克尔，《新自由换旧自由》（New Haven: 耶鲁大学出版社，1941）。]

6. [卡尔·曼海姆，《重建时代中的人和社会》（Man and Society in an Age of Reconstruction），同前引，第379页。（海耶克在原文中误列为第377页。）——编者注]

7. [彼得·德鲁克，《经济人之终结》（The End of Economic Man），同前引，第74页，正确地指出：“自由越少，人们就越多谈论‘新自由’。然而，这种新自由只是一个词，完全掩盖了欧洲以往所理解的自由的全部反义……在欧洲所宣扬的新自由，实际上是多数对个人的权利。”（引文的前半部分实际上出现在第79页，后半部分出现在第80页。）——编者注]

8. [西德尼与碧翠丝·韦布，《苏维埃共产主义：一种新文明？》，同前引，第2卷，第1038页。（海耶克1936年对韦布夫妇这本书的评论，后被重印在F. A. Hayek，《社会主义与战争》一书中，第239–242页。）——编者注]

9. [同上，第1000页。——编者注]

10. [德国物理学家菲利普·冯·勒纳德（1862–1947）在实验物理学方面作出过许多贡献。在纳粹时期，他拥有“德国物理学总管”的头衔。海耶克所提到的四卷本著作是《德国物理学》（Deutsche Physik in Vier Bänden，慕尼黑：J. F. Lehmann，1936–1937）。——编者注]

11. [发言者是尼古拉·V·克雷连科，时任苏联司法人民委员，他在1932年一次国际象棋大会上发表了这一讲话。完整引文见鲍里斯·苏瓦林，《斯大林：布尔什维克的批判性考察》，C. L. R. 詹姆斯译（伦敦：联盟出版社，1939；纽约：八角出版社，1972再版），第575页。——编者注]

12. [弗朗茨·古尔特纳自1933年至1941年担任纳粹司法部长。其后由弗朗茨·施莱格尔贝格担任代理部长，奥托·格奥尔格·蒂拉克于1942至1945年任部长。目前尚不清楚此处所述言论出自哪一位。——编者注]

13. [J. G. 克劳瑟，《科学的社会关系》（The Social Relations of Science），纽约：麦克米伦出版社，1941年，第333页。——编者注]

我们身边的极权主义者

当权威披上“组织”的外衣出场时，它的魅力足以迷惑人心，使自由人的共同体也堕落为极权国家。——《泰晤士报》（伦敦）[1]

极权政府所犯下的暴行，其规模之大，非但没有增强人们对这套制度也许有朝一日在更开明国家出现的担忧，反而强化了“这种事在这里绝不可能发生”的自信。当我们望向纳粹德国时，那道鸿沟似乎广大到无以复加，以致那里的任何事都似乎与此地的任何可能发展无关。并且，差异持续扩大，似乎也足以反驳我们或许正朝着类似方向发展的任何暗示。但别忘了，十五年前，若有人说这种事情会在德国发生，不仅十分之九的德国人会觉得荒诞至极，最敌意的外国观察者也会这样认为（尽管他们现在或许自诩先见之明）。

不过，正如前文所示，民主国家正日益相似的，并非当下的德国，而是二三十年前的德国。许多当年被视为“典型德国式”的特征，如今在英国等地同样熟悉，且还有不少征候显示，我们还会沿此方向继续演进。我们已提及其中最重要的一点——左右两派的经济观点日益相近，且共同反对曾经是大多数英国政治共识基础的自由主义。哈罗德·尼科尔森先生说，在上届保守党政府期间，保守党后座议员里“最有才干的人……内心深处都是社会主义者”；[2] 毫无疑问，正如费边社时代那样，不少社会主义者对保守党比对自由党更具同情心。[3] 与此密切相关的现象还有许多：对国家日益崇敬，对权力的赞美，以及对“庞大”本身的迷恋；对“一切皆应组织化”（我们如今称之为“计划”）的热情；以及那种连冯·特赖奇克在六十年前都曾痛斥的“无法把任何事留给自然有机生长之力”的倾向。如今这些特征在英国几乎不逊于当年的德国。[4]

若我们现在翻阅上次大战期间英国关于英德在政治与道德观念上差异的严肃论述，就会以一种惊心动魄的方式深刻体会到：过去二十年间，英国究竟在多大程度上沿着德国的道路前行。或许可以说，当时英国公众总体上对这些差异的理解比今天更准确；而当时英国人也为自己的独特传统感到自豪。可如今，曾被视为典型英国式的政治见解，已让多数人感到羞赧，甚至干脆加以否认。几乎可以毫不夸张地说：当年一位作者在政治或社会问题上的论述越被认为“最英国”，他今天在本国就越是乏人问津。莫利勋爵、亨利·西奇威克、阿克顿勋爵或A. V. 狄雪等人，当年在全世界被景仰为自由主义英国政治智慧的杰出代表，而在当今一代人眼中，却多被视为过时的维多利亚时代人物。[5] 也许最能说明这种变化的是：当代英国文学里，不乏对俾斯麦的同情性书写，而年轻一代提到格莱斯顿之名时，却鲜有不以讥笑相随——笑他的“维多利亚道德观”和“天真的乌托邦主义”。[6]

我真希望能在寥寥数段中充分传达这样的惊惧印象：当我翻读几部上次大战期间英国人写就的、讨论当时德国主导思想的严肃著作时，几乎每一句话都可以用来形容当下英国思想界最引人注目的观点。我仅引凯恩斯勋爵在1915年的一段话，以形容他在一部典型的当时德国著作中所见的“梦魇”：据那位德国作者，“即便在和平时期，工业生活也必须保持动员状态。这就是他所谓‘我们工业生活的军事化’（该文标题）之意。个人主义必须彻底终结。必须建立一套规制体系，其目标并非个人幸福最大化（雅费教授毫不羞愧地直言此点），而是为了实现国家这个有机统一体的最大效率（Leistungsfähigkeit），至于其对个人利益的影响仅是间接的。——这套可怖学说还被某种理想主义所供奉。国家将成长为一个‘封闭的统一体’，事实上成为柏拉图所说应当成为的——‘宏量之人’。尤其是，未来的和平将带来对国家在工业中施展作为这一理念的强化。……对外投资、移民以及近年把整个世界当作市场的工业政策都太危险了。正在衰亡的旧式工业秩序以利润为本；而二十世纪追求实力而不计利润的新德国，要终结那一百年前自英格兰传来的资本主义制度。”[7] 除了还没有哪位英国作者敢公开贬抑个人幸福外，这段话里有哪一点不在当今英国的许多作品中得到呼应？

毫无疑问，不仅是那些在德国及其他地方为极权主义作好铺垫的观念，如今在别国愈发引人入胜；极权主义的许多原则本身，也日益为许多国家的人所倾慕。虽然在英国恐怕没几个人会一口吞下整套极权主义，但几乎没有哪一项单独特征，不曾有人提出建议要为我所用。事实上，希特勒书中的每一页，几乎都有人建议我们撷取一叶，为己所用。对许多无疑因某一具体特征而与希特勒不共戴天的人来说，尤其如此。我们切莫忘记：希特勒的反犹主义要么把许多原本在各方面都是“德国式”极权主义者的人赶出了德国，要么把他们变成了敌人。[8]

泛泛而谈，难以充分呈现当下英国政治著述与那些摧毁德国人对西方文明信念、并营造出纳粹主义得以成功的心态的作品之间的相似性。这种相似，更多体现在论题被对待的气质上，而非具体论证上——一种愿意与过去的一切文化纽带决裂、甘愿把一切赌注押在某个特定实验成功上的态度。和当初德国一样，正在为民主国家走向极权之路作准备的大多数作品，出自真诚的理想主义者之手，且往往是颇具学术声望之人。因此，虽然在众口同声之际点名个别人颇为尴尬，但除了举例示范这股演变究竟推进到何等程度，别无他法。我将有意选择那些真诚与公心不容置疑的作者为例。不过，即便如此，我恐怕仍难以充分传达另一个同样重要的相似处：那就是情绪氛围上的相似。若要把思想与语言中那些细微变化一一剖析，需要做一项广泛的调查；然而只要接触过那类人——他们谈论必须用“宏大”观念对抗“琐碎”观念，呼吁以新的“动态”或“整体”思维取代旧的“静态”或“局部”思维——你就会认识到，那些乍看无稽之谈的表述，其实正是同一种思想姿态的征候；我们在此只能处理其外显的表现。

先举两部近年颇受瞩目的著作作为例子。恐怕很少有当代英国作品，像E. H. 卡尔教授的《二十年危机》和《和平的条件》那样，能如此明显地体现出我们此处所关切的德国观念的影响。[9]

在前一本书里，卡尔教授坦率自认是“现实主义‘历史学派’——其故园在德国，其发展可沿黑格尔与马克思这些伟大名字追溯”的拥趸。[10] 他解释说，所谓现实主义者，是“把道德当作政治的函数”的人，也“在逻辑上不能接受任何事实之外的价值标准”。[11] 这种“现实主义”，以地地道道的德国方式，被用来对照源自十八世纪的“乌托邦式”思想——“其本质上是个人主义的，因为它把人类良知视为最终的裁判”。[12] 旧式道德及其“抽象的一般原则”必须消失，因为“经验主义者总是就个案而论其个别的优劣”。[13] 换言之，除了权宜之计，别无他物；我们甚至被告知，“‘契约必须遵守’这条规则并非道德原则”。[14] 在卡尔教授看来，似乎并不困扰的是：一旦抛弃抽象的一般原则，“优劣善恶”便只剩武断之见；而国际条约如不具备道德约束力，也就毫无意义。

按卡尔教授的论法——尽管他未明言——英国上一次战争似乎是站错了队。任何人若把二十五年前英国对战争目标的陈述拿来与卡尔教授如今的观点相较，就会明白：彼时被认为是“德国立场”的看法，如今正是卡尔教授的立场；他大概会说，当年英国所宣示的不同观点不过是英人的伪善使然。他对于本国所持之理想与当今德国所行之实之间的差异，能看见的实在有限。最能说明这一点的，是他的一段话：“诚然，当某位著名的国家社会主义者宣称‘凡有利于德国人民的都是对的；凡有害于他们的都是错的’时，他不过是在重复英美国家早由威尔逊总统、汤因比教授、塞西尔勋爵及许多其他人所确立的那种把国家利益与普遍正义同一化的主张而已。”[15]

既然卡尔教授的著作主要致力于国际问题，那么他的典型倾向主要也表现在这一领域。但从我们对他所设想的未来社会的只言片语来看，它同样完全呈现出一种极权主义的模式。有时人们甚至会怀疑，这种相似究竟是偶然的还是刻意为之。举例来说，当卡尔教授宣称“我们再也无法在十九世纪思想所熟悉的‘社会’与‘国家’的区分中找到多少意义”时，他是否意识到，这恰恰就是极权主义的纳粹首席理论家卡尔·施密特教授的学说？事实上，这正是他本人赋予“极权主义”这一由他自己提出的术语的核心定义。[16] 又或者，卡尔教授所持的观点——“舆论的大规模生产是商品大规模生产的必然结果”，因此“当今许多人对宣传一词仍然抱有的偏见，与对工业和贸易管制的偏见密切相似”——[17] 实际上是一种对纳粹所实行的舆论管制的辩护？

在他更近的《和平的条件》中，卡尔教授对我们上一章结语中提出的问题给出了斩钉截铁的肯定回答：

“战胜国输了和平，而苏俄与德国赢得了和平；因为前者仍在宣扬、乃至部分奉行那些曾经有效、而今却具有破坏性的民族权利与自由放任资本主义的理念；而后者——有意无意——顺着二十世纪的潮流，力图在集中计划与控制之下把世界建构为更大的单元。”[18]

卡尔教授完全接过了那句德国口号：由东方对自由主义西方发动的社会主义革命，而德国是其中的先锋：“这场革命始于上次大战，是过去二十年来每一项有意义的政治运动的驱动力……这是一场反对十九世纪主导观念的革命：反对自由民主、民族自决与自由放任经济学。”[19] 正如他自己也说的，“这场对十九世纪信念的挑战——德国从来并未真正接受这些信念——几乎必然会在德国找到最强有力的拥护者之一”。[20] 他以每一位自黑格尔与马克思以来的伪历史哲学家都具有的宿命论口吻宣称这一发展是不可避免的：“我们知道世界前进的方向，我们要么向之俯首，要么灭亡。”[21]

这种“趋势不可逆”的信念，恰如其分地建立在熟悉的经济谬见之上——例如技术发展必然导致普遍垄断的臆说、所谓“潜在的丰裕”，以及此类流行的口号。卡尔教授并非经济学家，他的经济论证总体上经不起严肃检验；但这既不妨碍他一面声称“经济因素在社会生活中的重要性正在迅速下降”，一面又把全部“必然发展”的预言建立在经济论证上，甚至主要诉求也是“以主要的经济术语重新诠释‘平等’与‘自由’这两个民主理想”！[22]

卡尔教授对所有自由主义经济学家思想的蔑视（他坚持称之为十九世纪的思想，尽管他明知德国“从未真正分享过这些思想”，并且在十九世纪就已经实践了他如今所倡导的大多数原则），丝毫不亚于上一章所引的任何一位德国作家。他甚至直接承袭了德国的论点——这一论点最早由弗里德里希·李斯特提出——即自由贸易完全是十九世纪英国特殊利益所决定、并且仅仅适用于英国的政策。[23] 而如今，“人为地制造某种程度的自给自足，是有序社会存在的必要条件。”[328] 至于通过“消除贸易壁垒”或“复活十九世纪的自由放任原则”来实现“回归到一种更加分散和普遍的世界贸易”，这是“不可想象的”。[24] 未来属于德意志式的大空间经济（Grossraumwirtschaft）：“我们所期望的结果，唯有通过对欧洲生活进行一种有意的重组才能实现，而这正是希特勒已经着手进行的！”[25]

在经历了这一切之后，我们几乎也就不再惊讶地看到卡尔教授书中有一节颇具代表性的篇章，题为“战争的道德功能”。在其中，他以居高临下的姿态怜悯那些“善意的人们（尤其是在英语国家），他们深受十九世纪传统的浸染，仍然固执地把战争视为毫无意义、毫无目的的东西”；同时，他却为战争所创造的那种“意义感与目的感”而欣喜，因为战争乃是“最强大的社会团结工具”。[26] 这些话听起来再熟悉不过——但人们原本并不期望在英国学者的著作中发现这样的观点。

也许我们还没有充分留意到这样一个事实：过去一百年间在德国发生的某些思想演进，如今几乎以一模一样的方式出现在英语世界——那就是科学家鼓噪以“科学的”方式组织社会。自上而下把社会“彻头彻尾组织起来”的理想，在德国之所以能长足推进，和德国的科学与技术专家在社会与政治观念形成过程中的独特影响力不无关系。很少有人记得，在德国近代史上，“政治教授”扮演的角色，可与法国的“政治法学家”相提并论。[27] 近年来，这些科学家—政治家的影响力很少站在自由一边：科学专家身上那种“理性的不宽容”、那种对常人生活方式的不耐烦、对一切不由上智者依科学蓝图自上而下组织起来之事物的蔑视，在德国公共生活中已出现了好几代人，早在它们在英国产生影响之前。恐怕没有哪个国家，比1840—1940年间的德国，更能说明：当一个国家的教育体系从“人文学”整体转向“实学”（所谓“现实”）时，会有什么后果。[28]

在整个纳粹上升过程中，德国学者与科学家（个别例外之外）何其迅速地把自己奉献给新当权者——这是整个历史上最令人忧伤与羞愧的场景之一。[29] 众所周知，正是那些曾经高声自诩为引领人类迈向新而更美好世界的科学家与工程师，相比其他阶层，更乐意、也更迅速地屈从于新的暴政。[30]

知识分子在社会向极权转型中所扮演的角色，早在另一国就被预言到了——朱利安·本达的《知识分子的背叛》，在今天重读，格外富于启示。[31] 那本书中有一段尤应反复咀嚼，特别是在我们审视英国科学家涉足政治的某些实例时：本达谈到“科学在一切领域（包括道德）都具权威的迷信；我再说一次，这种迷信是十九世纪的发明。那些举着这面旗帜的人究竟是否真的相信它，抑或只是想把他们心中的激情（他们自己非常清楚那不过是激情）涂上一层科学的光泽——这还有待分辨。值得注意的是，那套把历史视为遵循科学规律的教条，主要是由专断权力的拥趸所鼓吹。这毫不令人意外，因为该教条可以把他们所最憎恶的两种现实扫地出门：人之自由，以及个体在历史中的能动作为。”[32]

我们已提到过一个英国版的例子：那是一部以马克思主义为底色的作品，几乎囊括了极权知识分子的全部特征性癖好——对文艺复兴以来几乎一切西方文明特征的仇视，乃至对宗教裁判所方法的肯认。[33] 这里不想讨论那种极端个案，我们选一本更具代表性、影响也较大的小书——C. H. 华丁顿的《科学的态度》。这本书堪称一个类型的典型代表：该类型作品由英国有影响力的周刊《自然》积极推介，其共同点是——主张科学家应拥有更大的政治权力，同时热烈鼓吹全面“计划”。[34] 华丁顿博士虽不似克劳瑟那般直白地蔑视自由，但也难让人安心。他与同类作者不同之处在于：他清楚看到并强调，他所描述并拥护的趋势，必然导向一种极权体制——然而他似乎更偏爱这种体制，而不愿继续忍受他所谓“当下这个凶暴的猴舍式文明”。[35]

华丁顿博士之所以宣称科学家有资格治理极权社会，主要基于这样的论点： “科学能够对人类行为作出道德判断”——《自然》杂志对他就此展开的论述，给予了相当的版面与声量。[36] 这当然是德国科学家—政治家们早就耳熟能详的主张，也正因此被J. 本达抓住不放。[37] 要看这意味着什么，并不需要走出华丁顿博士的书：他解释说，自由“对科学家而言是一个非常麻烦的概念，部分原因在于科学家并不确信，归根结底，真有那种东西存在”。[38] 尽管如此，我们还是被告知，“科学承认”这样那样的自由，不过“与众不同、不同于邻人的自由……并不是一个科学的价值”。[39] 看来，人文学这位“娼妇”，在宽容之道上把我们带坏了！[40]

至于一旦涉及社会与经济问题，这本谈“科学态度”的小书就一点也不科学——这类作品一贯如此。我们又看到一箩筐陈词与站不住脚的概括：什么“潜在丰裕”、什么不可避免的垄断趋势——而所谓“最权威”的根据，细看不过是些存疑的政治小册子；相反，对同一问题的严肃研究却显得格外寥落。[41]

与几乎所有同类作品一样，华丁顿博士的信念，在很大程度上是由他对“历史必然趋势”的信仰所塑造的——据称这是科学的发现。他把这套信仰追溯到“深刻的科学哲学”——马克思主义；在他看来，其基本观念“几乎、如果不是完全的话，与科学研究自然所依据的基本观念相同”；[42] 而他的“判断能力”告诉他，马克思主义“超越了此前的一切”。[43] 因而，尽管他“难以否认英国现在比1913年时更难以为生”，[44] 他仍然期待一种经济体制：“它将是集中的、极权意义上的，即对广大区域的全部经济发展，作为一个有机整体予以有意识的规划”。[45] 至于他那份轻率的乐观：以为在这种极权体制中思想自由仍能保全，他的“科学态度”所能提出的最好建议，不过是“必定存在关于某些问题的极有价值的证据，而理解这些问题并不需要成为专家”——例如，是否可能“把极权主义与思想自由结合起来”。[46]

若要更全面地考察英国社会走向极权的种种趋势，还必须重视那些创造“中产阶级社会主义”的尝试——这些主张的作者大概并未意识到，它们与希特勒上台前德国出现的类似思潮，竟有如此骇人的相似。[47] 若我们的关注点在政治运动本身，则应提到诸如理查德·阿克兰爵士的“前进”或“共同—财富”运动（他还写过《我们的斗争》一书），或J. B. 普里斯特里先生（曾一度与阿克兰合作）的“1941委员会”等新组织。[48] 不过，尽管不宜忽视这些现象的症候意义，它们暂时还算不上重要的政治力量。除了上文通过两例所示的思想影响外，推动走向极权的动力主要来自两个既得利益集团：有组织的资本与有组织的劳工。或许最危险的，是这两股最强势的力量，其政策正指向同一个方向。

两者之所以如此，是因为它们在推动工业的垄断化组织方面，往往并肩而行、甚至共同谋划；而这正是我们眼前最大的危险。虽无理由认为这股潮流不可避免，但若我们继续沿着过去走过的路径前行，它很可能把我们带进极权。

这股潮流，当然主要由资本家推动垄断所“计划”，因此他们是这项危险的主要源头之一。即使他们的目标并非极权体制，而更像是某种行会式的社会——在那里，组织化的工业部门以半独立、半自治的“等级/团体”出现——这一点也无法改变他们的责任。但他们和德国同行一样短视：以为自己不仅能创建这样的体制，而且还能长期操纵它。在这种被组织起来的工业体制里，管理者必须不断作出种种决定；而这样的决定，任何社会都不会长久交给私人拍板。一个容许如此庞大的权力集团崛起的国家，也就不可能承受把这种权力完全置于私人控制之下。还有一种幻想同样不切实际：在这样的格局下，企业家还能长久享有那种仅在竞争社会才合理的优待地位——在竞争社会里，正因为许多人冒险，少数成功者才可能获得使冒险值得一试的回报。企业家想“鱼与熊掌兼得”，在情理之中：既享竞争社会里成功者的高收入，又享公务员式的安稳。只要存在一个规模庞大的政府经营部门与私人部门并行，卓越的企业才能即便在相对稳定的岗位也能拿到高薪。但即便企业家在过渡期内能如愿，不多久他们就会发现——如同德国同行所发现的那样——他们已不再是主人，在各方面都只能满足于政府所准许的权力与报酬。

如果读者没有完全误解本书的论点，作者在此强调：把现代向垄断发展的责任，完全或主要归咎于资本家，是错误的。这种偏好并不新鲜，单凭这一点，它不太可能成长为骇人的力量。真正致命的变化在于：他们成功地争取到愈来愈多其他群体的支持，并借助这些支持而赢得了国家的支援。

在某种程度上，垄断者之所以能够获得这种支持，要么是通过让其他群体分享他们的收益，要么（或许更常见的是）说服他们相信，垄断的形成符合公共利益。但促成这一发展的最重要因素，却是公众舆论的转变，而这种转变通过对立法和司法的影响[49]，发挥了关键作用。而这种舆论转变最主要的原因，正是左翼对竞争的宣传。很多时候，即便是针对垄断者的措施，实际上也只是进一步强化了垄断的力量。对垄断收益的每一次掠夺，无论是为了某些特定群体的利益，还是为了整个国家的利益，往往都会创造出新的既得利益集团，而这些集团又会反过来帮助支撑垄断。一个制度中，如果庞大的特权群体能够从垄断收益中获利，那么这种制度在政治上可能更为危险，而垄断在其中也必然比在利润仅归于少数人的情形下更加强大。然而，尽管应当清楚，例如垄断者之所以能够支付更高工资，这和他自己的利润一样，都是剥削的结果，并且同样必然导致不仅所有消费者，甚至更多其他工薪阶层变得更贫困，但如今公众普遍接受了这种支付更高工资的能力，把它当作支持垄断的合法理由。[50]

即便在垄断确实不可避免的情形下，把它交给国家来经营是否是最佳方式，也大可存疑。若只是单一产业，或许如此；但当我们面对许多不同的垄断性行业时，把它们分别留在不同的私人手里，或许比由国家统一控制更好。即使铁路、公路与航空运输，或煤气与电力供应，都不可避免地具有垄断性，只要它们分别处于不同垄断企业之手，消费者的地位无疑要远胜于被某个中央权力“协调”起来的情形。私人垄断很少能做到完完全全、并且更少能长久无视潜在竞争；而国家垄断则必然是“国家保护的垄断”——既免于潜在竞争，也免于有效批评。这往往意味着：把原本暂时性的垄断，授予以巩固自身地位之权力——而这种权力几乎必然会被使用。当那个本应制衡并控制垄断的权力，反倒成了庇护与捍卫自己所委任之人的利益相关方；当政府一旦纠偏就等于自承其咎；当对垄断行为的批评等同于对政府的批评——在这种情形下，我们实在难以指望垄断会成为社会的公仆。一个在各个方向都深陷经营垄断企业之网的国家，对个人可能拥有压倒性权势，但就制定政策的自由度而言，却是一个软弱的国家。垄断机器与国家机器浑然一体，国家自身逐渐与“操盘者”的利益合为一体，而不再代表一般国民之利益。

凡是垄断确属不可避免的领域，过去在美国曾更受偏爱的一套方案——由国家对私人垄断实施强力监管——如果能始终如一地贯彻，或许比国有经营更有望产生像样的结果。尤其在国家严格执行价格管制、不给垄断利润留下空间（以致他人无法分一杯羹）的情况下更是如此。即便这会产生副作用（美国的公用事业领域偶尔即有此例）：垄断行业提供的服务质量可能不如人意；然而与能有效遏制垄断权势相比，这点代价微不足道。就我个人而言，我宁愿忍受一点低效，也不愿让组织化的垄断来支配我的生活方式。此种应对垄断的方法，会迅速使垄断者的地位成为企业家世界里“最不值得”的位置，同时也会尽可能把垄断压缩在真正不可避免的领域里，并刺激那些可由竞争供给的替代品之发明。只需再次让垄断者成为经济政策的“替罪羊”，你就会惊讶地发现：许多更有本事的企业家，会多么快地重新爱上竞争那股清冽凛冽的空气！

如果我们只需与资本家垄断者对抗，垄断问题远不会如此棘手。可正如已经指出的，垄断之所以危险重重，并非靠少数既得的资本家之力，而是因为他们把其他一些人拉入了“红利分享”的圈子；并且更因为他们说服了更多人：支持垄断，就是在帮助建立一个更公正、更有秩序的社会。现代演变中的致命转折点在于：那个只有通过反对一切特权才能实现其本旨的伟大运动——劳工运动——在反竞争学说的影响下，自己也陷入了对特权的争夺。近来垄断的增长，很大程度上源自有组织的资本与有组织的劳工的蓄意“协同”，在那里，处于优势地位的劳动群体分享垄断利润，其代价由全社会承担，尤其由最贫困的人承担——那些在组织较弱的行业中工作的人和失业者。

目睹一个伟大的民主运动拥护一项会导致民主毁灭的政策、而这项政策在此期间只能惠及那群体中少数人——这是我们时代最令人悲哀的一幕之一。[51] 正是这种来自左翼的支持，使垄断化之势无可招架，也让前景阴霾重重。只要工运继续帮着拆毁唯一那种在其中至少能保障每个工人有几分独立与自由的秩序，未来就确实难言乐观。那些高声宣称他们已“对疯狂的竞争体制一刀两断”的劳工领袖们，[52] 实则在宣告个人自由的死刑。摆在我们面前只有两种可能：要么是由市场那种“非人格的纪律”所维系的秩序，要么是由少数人的意志所支配的秩序；而那些着手摧毁前者的人，不论自知与否，实际上都在帮助打造后者。即便在那种新秩序之下，某些工人的口粮可能更足，人人的衣着也许更整齐划一，但我们大可以怀疑：英国工人的多数，最终是否会感谢其知识分子领袖——那些把危及他们个人自由的社会主义学说兜售给他们的人。

对于任何熟悉过去二十五年来欧洲大陆主要国家历史的人来说，研究如今英国工党所提出的、致力于建立“计划社会”的新纲领，都是一种极为令人沮丧的体验。对于“任何恢复传统英国的尝试”，工党所提出的方案不仅在总体框架上，而且在细节甚至措辞上，都与二十五年前主导德国讨论的社会主义幻想毫无二致。不仅是那些要求（如在拉斯基教授提议下通过的决议）在和平时期保留“战时动员国家资源所需的政府管制措施”的诉求，还有一切典型的口号，例如拉斯基教授如今为英国所要求的“均衡经济”，或者生产要由中央引导以实现的“共同消费”，全都直接照搬自德国的意识形态。

二十五年前，或许还可以原谅那些天真地相信“一个计划社会能比它所取代的自由放任竞争秩序更加自由”的人。[53] 但在历经二十五年经验、并据此重新审视旧有信念之后；且在我们正在与那些学说的恶果进行殊死搏斗之时，却仍然看到这样的信念被堂而皇之地坚持——这实在让人悲从中来。那支在议会与舆论中很大程度上接替昔日“进步”政党地位的大党，竟与我们从一切过往发展来看必须视为“复古”运动的趋势结伴而行——这正是我们这个时代发生的决定性变化，也是每一个自由主义者所珍视之物的致命威胁。由右派中传统主义力量对既有进步构成威胁，这在各个时代都不足为怪，也无需大惊小怪。但倘若公共讨论与议会里的反对席位，终将为另一支“复古党”长期垄断，那么，前途确乎不容乐观。

1. [“国内战线”，《泰晤士报》，1937年2月24日，第15页。关于章首引文来源，哈耶克误将日期列为1940年2月24日。——编者注]

2. Harold Nicolson，《旁观者》（Spectator），1940年4月12日，第523页。［哈罗德·尼科尔森爵士（1886–1968），外交官与作家，曾任巴黎和会英国代表团成员、国联首任秘书长助理，1935–1945年任国会“国家工党”议员。——编者注］

3. ［十九世纪末二十世纪初，费边社不少成员在布尔战争、教育改革与帝国特惠等议题上，与保守党站在一起，反对自由党以及其他社会主义者。——编者注］

4. ［此处所指为德国保守民族主义史家海因里希·冯·特赖奇克（1834–1896），其主张强大的德意志帝国及强力军备。——编者注］

5. ［关于莫利，见作者导言注4；关于阿克顿，见1956年美版平装本前言注10。哈耶克在第6章法治讨论中已提及牛津法学家A. V. 狄雪（1835–1922）。剑桥哲学家亨利·西奇威克（1838–1900）兼涉伦理与经济，两者皆有著述。其生平几乎与维多利亚时代重叠。——编者注］

6. ［一战后，俾斯麦的外交老练常被视为美德：人们以为若他在位，德国不会落至战争不可避免之境地。参见埃斯米·霍华德《伟人与小人》，《大西洋月刊》，1935年5月，第155卷，523–533页。自由党政治家威廉·格莱斯顿（1809–1898）与保守党的迪斯雷利在维多利亚时代长期分庭抗礼。维多利亚美德的“解构”，则以凯恩斯挚友利顿·斯特雷奇的《维多利亚名流》为滥觞。——编者注］

7. 约翰·梅纳德·凯恩斯〈德国的战争经济〉，《经济学期刊》，1915年9月，第25卷，第450页。［凯恩斯评论的是《社会科学与社会政策档案》“战争与经济”专题三期文章，雅费的〈我们经济生活的军事化〉发表于1915年3月。——编者注］

8. 尤须牢记：若要评估“多少前社会主义者转而成为纳粹”这一比例的意义，正确的参照系并非“全部前社会主义者”，而是那些其出身并不会无论如何都阻止其转变的人数。事实上，德国政治流亡者的一个惊人特征，是来自左翼而又不按德国定义为“犹太人”的难民数量相对很少。我们何其多次听到这样开场的德制礼赞：“希特勒先生不是我的理想——远非如此。基于非常迫切的私人原因，希特勒先生绝非我的理想，但是……”

9. ［E. H. Carr，《1919–1939年的二十年危机》，同上；及《和平的条件》（纽约：麦克米伦，1942）。——编者注］

10. ［同上，第84页。——编者注］

11. ［“现实主义者在逻辑上不能接受任何事实之外的价值标准”，同上，第28页。前文所引“把道德当作政治的函数”一语未见于书中；但“把伦理视为政治之函数”见第54页。——编者注］

12. ［同上，第32页。——编者注］

13. ［同上，第38页。——编者注］

14. ［同上，第243页。拉丁语 pacta sunt servanda，意为“契约必须遵守”，为民法与国际法的基本原则。——编者注］

15. ［同上，第100页。——编者注］

16. ［同上，第269页。关于卡尔·施米特见第6章注5。卡尔在原句中其实写道：“在民族共同体内部，我们已无法再在十九世纪思想熟悉的‘社会’与‘国家’之间找到太多意义区分。”这或许表示卡尔在陈述“民族共同体”之所信，而非其本人的信念。——编者注］

17. ［同上，第171页。——编者注］

18. ［E. H. Carr，《和平的条件》，第8页。——编者注］

19. ［同上，第10–11页。——编者注］

20. ［同上，第218页。——编者注］

21. ［同上，第131页。——编者注］

22. ［同上，第30页。——编者注］

23. ［关于弗里德里希·李斯特，见第1章注13。——编者注］

24. ［E. H. Carr，《和平的条件》，第237页。——编者注］

25. ［同上，第237页。Grossraumwirtschaft直译为“广域经济/大空间经济”，指把中东欧经济纳入德国主导的扩张性经济体系，类似瑙曼在《中欧》中描绘的愿景（第12章注19）。——编者注］

26. ［“战争的道德功能”一节起于同上第116页，所引三处见第116、119、119页。——编者注］

27. 参见Franz Schnabel，《十九世纪德国史》，第二卷（弗赖堡：Herder，1933），第204页。

28. 我记得是《利维坦》的作者第一位建议废止古典学的教学，理由是它灌输了一种危险的自由精神！［霍布斯在《利维坦》第二部第21章〈论臣民之自由〉中抨击希腊罗马的反君主思想。——编者注］

29. 德国“国家组织的科学”的鼎盛，与学者向当权者之谄媚并行不悖；今于国外广受赞颂。著名生理学家埃米尔·杜布瓦—雷蒙德，曾在1870年以柏林大学校长与普鲁士科学院院长的双重身份发表演说，不以为耻地宣称：“我们柏林大学，就驻扎在王宫对面，按其创设之举，即为霍亨索伦家的思想近卫军”，见《论德意志之战》（伦敦：本特利，1870），第31页。——令人玩味的是，他还特意出了一版英文译本。［杜布瓦—雷蒙德（1818–1896）为德籍生理学家，柏林大学教授，以发现神经电现象著称。——编者注］

30. 援引一位外国观察者：罗伯特·A. 布雷迪在《德国法西斯主义的精神与结构》（伦敦：高兰兹，1937）第76–77页，在详述德国学界演变后总结道：“就受过专门训练的群体而言，科学家也许是最容易被‘使用’与‘整齐划一’的一群。纳粹确实开除了许多大学教授，也把不少年研究人员从实验室扫地出门。但被清洗的主要是社会科学，在那里对纳粹计划的警觉与批评更为普遍持久；自然科学则不然，那里的思维被认为最为严谨。后者被清洗者，多为犹太人，或个别不合此一般化判断者，因为他们同样不加批判地接受了与纳粹观点相抵牾的信念。……于是，纳粹便能相对轻易地‘整齐划一’学者与科学家，并借以把德国学术舆论的大块头表象，推到其繁复宣传的背后作为支撑。”

31. ［朱利安·本达，《知识分子的背叛》（1927）。——编者注］

32. ［引自英译本：Julien Benda, The Betrayal of the Intellectuals（纽约：William Morrow，1928；波士顿：Beacon，1955再版），第182页。首译本题为The Treason of the Intellectuals，但后版改用“Betrayal”（背叛）更能贴合本达旨意。——编者］

33. ［见第11章注13中J. G. 克劳瑟的表述。——编者注］

34. ［C. H. Waddington，《科学的态度》（哈蒙斯沃思：企鹅，1941）。华丁顿（1905–1975）为英国胚胎学家与遗传学家，亦著有多部科普作品。战初，《自然》编辑部频频为战争及战后“科学规划”摇旗呐喊。——编者］

35. ［同上，第101页。——编者注］

36. ［同上，第27页。1941年9月6日《自然》刊出华丁顿〈科学与伦理的关系〉，并附八人评论；其后又有多轮往复，最终汇为C. H. Waddington等《科学与伦理》（伦敦：艾伦与昂温，1942）。——编者注］

37. ［本达多次指摘“民族主义知识分子”是德国发明；一旦德国有了摩姆森，法国便不得不出现巴雷斯，否则在民族主义狂热上将处于劣势。——编者注］

38. ［华丁顿，《科学的态度》，第110页。——编者注］

39. ［同上，第112页。——编者注］

40. ［同上，第125页。——编者注］

41. ［华丁顿第89–91页所引“根据”，包括《时代》杂志的社会调查，以及Frank Verulam《为人民而生产》（伦敦：高兰兹，1940）、约翰·博伊德·奥尔《食物、健康与收入》（伦敦：麦克米伦，1936）等。——编者注］

42. ［华丁顿，《科学的态度》，第81页。——编者注］

43. ［同上，第84页。——编者注］

44. ［同上，第14页。——编者注］

45. ［同上，第124页。——编者注］

46. ［同上，第19页。——编者注］

47. 战后还会助长这些倾向的另一股力量，是那些在战时尝到强制性管控之权的人，他们恐怕很难再甘心回到较为卑微的岗位。尽管上次大战后此类人物未必像今后将会出现的那么多，他们当年对英国经济政策已产生了不小影响。恰是在他们中的一些人陪伴下，十来年前我第一次在英国感受到一种强烈的“穿越”：仿佛突然被带回到我曾以为“十足德国味”的那种思想空气之中。［“十来年”前，哈耶克刚到伦敦政经学院任教。——编者注］

48. ［理查德·阿克兰（1906–1990）与作家J. B. 普里斯特里（1894–1984）于1942年组建“英联邦党”，1945年解散。普里斯特里为“1941委员会”主席，阿克兰亦为成员。该委员会主张战时实行更全面的中央计划，并在战后延续。阿克兰著有《我们的斗争》（1940）与《前进》（1941）。——编者注］

49. 参见W. Arthur Lewis〈垄断与法律：由佃农案引发的一位经济学家的反思〉，《现代法律评论》，1943年4月，第6卷，97–111页。

50. 更令人讶异的是：许多社会主义者对靠垄断化组织得到保障的债券持有人（食利者）竟表现出非同一般的温柔体贴。由对利润的盲目敌意出发，居然有人把毫不费力的固定收益说成在社会或伦理上优于利润，乃至接受垄断以保障这类收入（譬如铁路债券利息），这正是近一代价值观扭曲的一项奇特征兆。

51. ［此处指英国工党的政策，见工党小册子《旧世界与新社会：战与和时期重建问题报告》，或拉斯基在1942年工党大会上的讲话。——编者注］

52. 见H. J. 拉斯基〈计划的经济民主〉，《工党第41届年会报告》，第111页。值得注意的是，据拉斯基说，正是“这个疯狂的竞争体制，给一切民族带来贫困，并以战争为贫困的结果”——对过去一百五十年历史的奇特解读。［拉斯基于1942年5月26日为一项决议致辞，该决议见第110页，内容大意为：战后不得回到“无计划的竞争社会”；战时的政府管制、中央计划与“私利服从公益”须在战后继续；将“基础产业与服务社会化”、为“社会共同消费”而计划生产，是实现“政治民主与个人自由与全民合理生活水准并举”的唯一持久之道。大会通过此决议。——编者注］

53. 《旧世界与新社会》，第12、16页。

物质条件与理想目标

是否公正或合理，让多数反对政府主要目的的声音去奴役那少数想要自由的人？毫无疑问，如果真的要诉诸武力，更公正的情况是少数强迫多数保有他们的自由——这对多数人并无伤害——而不是多数人为了满足自身卑劣的欲望，极不公正地强迫少数人成为他们的同伴奴隶。那些只追求自身正当自由的人，只要有力量，就永远有权去争取自由，不论反对的声音有多少。
——约翰·弥尔顿[1]

我们这一代人喜欢自我吹嘘，说自己不像父辈或祖辈那样重视经济问题。“经济人之死”几乎要成为我们这个时代的主流神话之一。[2] 在接受这一说法，或认为这种变化值得赞许之前，我们必须进一步追问，这到底有多真实。当我们审视那些最受推崇的社会改造诉求时，几乎全都是经济性质的：我们已经看到，那些一边宣称“经济人之死”，一边要求用经济术语来重新解释以往的政治理想——自由、平等与安全——的人们，他们的核心要求正是如此。而且毫无疑问，如今人们的信仰与追求，比以往任何时候都更多地受到经济学说的支配：他们被刻意培养起来的信念是我们的经济体系不合理，他们相信虚假的“潜在富足”，相信关于垄断趋势不可避免的伪理论，还受某些广为宣传的事件所影响，例如销毁原材料库存或压制发明成果——这些事常被归咎于竞争，然而实际上，它们根本不可能出现在竞争体系下，而只可能由垄断造成，且通常是政府支持的垄断。[3]

然而，从另一角度来看，我们这一代人无疑比前人更不愿意倾听经济论据。他们绝对不愿为了所谓的经济理由牺牲自己的任何诉求；他们对眼前的野心任何限制都感到不耐烦、不宽容，不愿向经济必然性低头。这并不是因为他们轻视物质福利，甚至也不是因为他们对物质的欲望减少，恰恰相反，是因为他们拒绝承认有任何障碍、任何与他们欲望冲突的目标会阻碍他们的满足。这正是我们这一代的特征。称之为“经济恐惧症”（Economophobia）比叫“经济人之死”更准确；后者是双重误导：它既暗示了一种从未存在过的状态，又暗示我们正在走向一个并未到来的方向。人类开始憎恶并反抗那些他曾经顺从的非人格化力量，即便这些力量时常挫败他的个人努力。

这种反抗是一个更普遍现象的例子：人类越来越不愿意屈服于自己不理解其原理的任何规则或必然性。这种态度在许多领域都有体现，尤其在道德领域；有时它是一种值得赞许的态度。但在某些领域，这种对可理解性的渴求根本无法得到完全满足，而若拒绝顺从那些我们无法理解的力量，则必然导致文明的毁灭。随着我们周围的世界愈发复杂，我们对那些不断干扰个人希望和计划的力量越来越抵触，这是自然的。但正是在这种环境下，人类越来越不可能完全理解这些力量。一种像我们这样的复杂文明，必然建立在个人去适应那些他无法理解原因和性质的变化之上：为什么他会得到的多些或少些，为什么他必须转到另一份职业，为什么某些他想要的东西会变得更难获得——这一切总是与如此众多的因素相关，以至于没有任何单一头脑能够完全把握；更糟的是，受影响的人往往会把责任全都推到某个显而易见、直接、可避免的原因上，而那些真正决定变化的复杂关系却必然对他们隐藏。即便是一个完全计划化社会的总设计者，如果他想向任何人充分解释为什么他必须被调去另一份工作，或者为什么他的报酬必须改变，也无法做到，除非解释并为他的整个计划辩护——当然，这意味着这种解释最多只能对极少数人进行。

正是人类对市场这种非人格化力量的顺从，才使过去的文明得以发展；若没有这种顺从，这些文明根本不可能出现。正是通过这种顺从，我们每天才帮助建造出某种超越任何个人所能完全理解的伟大事物。人们过去的顺从，可能源于一些如今被视为迷信的信仰：要么出于宗教的谦卑精神，要么出于对早期经济学粗浅教义的过度尊敬。关键在于：理性地理解必须屈从于那些我们无法详细追踪的力量，其难度远比出于宗教的敬畏或对经济学教义的尊重而顺从要大得多。事实上，如果要在没有任何人做自己无法理解必要性的事情的情况下，仅仅维持我们当下这种复杂文明，或许需要远超过人类现有水平的智慧。拒绝屈从于那些我们既不理解、也无法认定为理性存在所作决定的力量，其实是一种不完整、因而错误的理性主义。这种理性主义不完整，因为它未能理解在复杂社会中对个人多样努力的协调必须考虑到任何个人都无法完全掌握的事实。而它未能看到：若要避免复杂社会的毁灭，唯一的替代就是顺从另一种同样不可控、因而是任意的人类权力。在竭力逃避如今令他厌烦的约束时，人类没有意识到，那些将要被刻意强加的新权威约束，会更加痛苦。

那些声称我们已经在惊人程度上学会了驾驭自然力量，但在利用社会协作的可能性方面却严重落后的论者，在陈述至此时是对的。但当他们进一步论证，我们必须像掌握自然力量那样去掌握社会力量时，他们就错了。这不仅是通向极权主义的道路，更是通向毁灭文明的道路，必然阻碍未来的进步。提出这种要求的人们，正因为他们的要求，恰好说明他们还没有理解，我们迄今为止取得的一切成就的保存，仅仅依赖于通过非人格化力量对个人努力的协调。

我们必须回到那个关键点——个人自由无法与社会必须完全服从于单一目标并存。唯一的例外在于战争与其他暂时性的灾难：在那种情况下，为了长远地保全我们的自由，几乎将一切都服从于当下迫切需要是可以接受的。这也解释了为何许多时髦口号——要把我们“在战争目的下学到的做法”照搬到和平时期——是多么误导：为使未来的自由更稳固而暂时牺牲自由是明智的；但若把这种安排作为一种永久体制，就绝不成立。

即便是对当下人人公认排在最前列的目标——征服失业——“和平时期不得让任何单一目的享有对其他一切的绝对优先”这一规则仍然适用。毫无疑问，这应是我们最大努力的方向；然而，这并不意味着该目标应支配一切、排斥其他一切，也不意味着要像油嘴滑舌的口号所说那样，“不惜任何代价”去达成。恰是在这一领域，“充分就业”这类模糊却流行的词语，最可能诱发极度短视的措施；而那种单念一端、轻率而绝对的“无论代价如何也要做到”，则最容易造成巨大伤害。

至关重要的是：我们要清醒地面对战后在这一领域必须承担的任务，并明确我们可以合理期待什么。战后紧接而来的局面有一个显著特征：战争的特殊需求把成百上千的男女拉入了高度专业化的岗位，在战时他们能获得相对较高的工资。可在许多行业，战后根本不可能继续容纳原有的那么多人。大量转岗的急迫需要会出现，不少人会发现，他们在战后能找到的工作报酬，将不如他们的战时岗位优厚。即便应当大规模、宽松地提供再培训，这一问题也无法完全消除。仍会有很多人，如果他们的报酬要按照其服务在战后对社会的真实价值来支付，那么不管哪种制度，他们都必须接受相对于他人的物质地位下降。

如果工会成功抵制降低相关群体的工资，那么就只有两种选择：要么必须动用强制手段（即必须挑选某些个人，强制他们转到其他相对低薪的岗位）；要么，那些在战争中因特殊需要而获得相对高工资、但战后无法继续被雇佣的人，必须被允许继续失业，直到他们愿意接受相对较低工资的工作为止。这个问题在社会主义社会里同样会出现，并不会比其他社会少；而且绝大多数工人恐怕也同样不愿意保证让那些因战时特殊需求而进入高薪岗位的人，永久享受这样的工资。在这种情况下，社会主义社会肯定会选择使用强制手段。与我们相关的要点在于：如果我们决心无论如何都不允许出现失业，又不愿意动用强制手段，那么我们就会被迫采取各种绝望的权宜之计，这些办法没有一种能够带来持久的缓解，反而都会严重妨碍资源的最有效利用。必须特别注意的是，货币政策除了通过普遍而大幅度的通货膨胀——使所有其他工资和物价相对于那些无法降低的工资和物价上升——之外，无法为这一困难提供真正的解决办法；而即便如此，它所带来的结果，也仅仅是以一种隐蔽而变相的方式，完成那种无法直接实现的实际工资下降。然而，要使所有其他工资和收入提高到足以调整相关群体位置的程度，就需要如此规模的通货膨胀扩张，以至于其引发的混乱、困苦和不公，远远大于它原本要治愈的问题。

这个问题在战后将以特别尖锐的形式出现，而只要经济体系必须不断适应变化，它就会始终存在。总会存在一种短期内可实现的最大就业水平，这种水平可以通过让所有人都在现有岗位上就业、并辅以货币扩张来实现。但这种最大就业水平不仅只能依赖持续的通货膨胀扩张来维持，而且其效果会阻碍劳动在不同行业之间的再分配，而这种再分配是因环境变化而必须发生的。只要工人可以自由选择工作，这种再分配就总会伴随一定的延迟，从而造成一定的失业。因此，始终以通过货币手段实现最大就业为目标的政策，最终必然会适得其反。它会降低劳动生产率，从而不断增加这样的人口比例：他们只有依靠人为手段才能在现有工资水平上继续就业。

毫无疑问，战后在经济事务管理上的智慧将比以往任何时候都更为重要，而我们的文明命运最终将取决于我们如何解决届时所面临的经济问题。英国人至少在最初会很贫穷，确实非常贫穷——而恢复和改善以往生活水准的任务，对英国来说实际上可能比对许多其他国家更为艰难。如果他们行事得当，毫无疑问，通过努力工作，并将相当一部分精力投入到更新和改造其工业设备与组织上，他们在几年之内便能够恢复，甚至超过以往所达到的水平。但这预设了一个条件：他们必须满足于当下的消费量不超过在不妨碍重建任务的情况下所可能的水平；不得因不切实际的希望而提出不可抗拒的额外要求；并且必须认为，把资源以最合理的方式运用到最有助于福祉的目的上，比“无论如何都要把资源全部用掉”更为重要。[4] 也许同样重要的是，他们不能以目光短浅的方式，通过收入再分配而非增加国民收入来试图缓解贫困，从而使大批阶层陷入贫困，以至于他们成为现存政治秩序的坚定敌人。我们绝不能忘记，大陆极权主义兴起的一个决定性因素——而在英国和美国尚不存在的——就是一个庞大的、刚刚被剥夺财产的中产阶级的存在。

我们免遭威胁的希望，很大程度上确实取决于我们能否重新启动快速的经济进步——不论我们的起点多低——并持续把我们推向更高的台阶。实现这种进步的首要条件，是我们都愿意迅速适应一个变化极大的世界；不能让任何特定群体对其既有标准的考虑，妨碍这种适应；并且再次学会，把一切资源转向它们能使我们所有人更富裕之处。为了恢复并超越旧日的生活水平，我们需要作出的调整，将比以往任何时候都大；只有当我们每个人都愿意以个人之身服从这种再适应的必要性，我们才能在这段艰难时期里，以仍能选择自己生活方式的自由人身份走过去。尽可以为每个人保障一个统一的最低线；但必须同时承认：在这一最低线保障之下，任何特定阶层要求“特权式安全”的主张都应作罢；任何以维护“自家特殊标准”为由而把新来者排斥在相对繁荣之外的借口，都应消失。

说一句“去他的经济学，让我们建一个体面的世界吧”，听起来或许崇高，但其实只是不负责任。在我们这个人人都确信必须改善此处或彼处物质条件的世界里，要想建立一个体面的世界，唯一的机会在于我们能否继续提高总体财富水平。现代民主唯一承受不起而不至于崩裂的，就是在和平时期必须大幅降低生活水准，或长期让经济处于停滞状态。

哪怕有人承认当前的政治趋势对我们的经济前景构成严重威胁，并通过其经济后果使更高层的价值受到危害，人们仍可能自欺：似乎我们是在为理想目标而做物质牺牲。然而，在向集体主义靠拢的五十年里，我们的道德水准是否提升了，甚或相反地下降了，这非常值得怀疑。我们习惯于自夸“社会良知”更敏锐，但这是否能从我们个人行为的实践中得到证实，殊不可知。在否定面上，对现存社会秩序不公的愤慨，我们这一代或许远超多数学代；但这一运动对正面的道德标准——也就是个人行为之所在——以及我们在与社会机制的权宜与急迫相冲突时捍卫道德原则的认真程度，其影响可就大不相同了。

在这个领域的议题已经混乱到必须回到根本的地步。我们这一代正面临遗忘的危险：道德必然是个人行为的现象；只有在个人能为自己作主、并被召唤在自愿的前提下为遵守道德规则而牺牲个人利益的领域，道德才能存在。在个人责任之外，既无善恶，也无赢得德行的机会，更无通过牺牲欲望以实践所信为善的可能。只有当我们自己为自身利益负责，且自由地牺牲它们时，我们的抉择才有道德价值。我们无权以他人之代价来“不自私”；若我们的“不自私”并非出于选择，那也毫无功德。一个在各个方面都被“做正确的事”的社会，其成员无权索求赞美。正如弥尔顿所言：“若一个已成年的人之所有善恶之行，都在定额、处方与强制之下，那么德性不过是个名词；善行又怎会配得上赞许？节制、公正或贞洁，又何劳致谢？”[5]

在物质境况迫使我们必须作出抉择的领域里，按我们自己的良知安排自身生活之自由，以及随之而来的责任，乃是唯有其间道德感才会生长、道德价值才会在个人的自由抉择中日复一日再造的空气。不是对上级，而是对良知负责；不是被强制所索取，而是自觉到一种义务；必须决定自己看重的事物中，哪些要为另一些所牺牲，并承担自己抉择之后果——凡此种种，正是一切配称“道德”的道德之精髓。

在个人行为这一领域里，集体主义的影响几乎注定且无可否认地是破坏性的。一个以“减免责任”为最大承诺的运动，[6]不论其初衷多么高尚，在效果上都不可能不是反道德的。个人在能力所及之处去补救不平的责任感，是增强了还是削弱了？愿意承担责任的意愿、以及“选择是我个人职责”的自觉，是提高了还是下降了？恐怕都在下降。要求当局来实现某种可欲的状态，甚至在“只要人人都被迫做同样的事我也愿意”的条件下点头，与“即便要牺牲自己的欲望，甚至面对敌对的舆论，也要去做自己认为正确的事”的准备之间，有着天壤之别。许多迹象表明，事实上我们对个别的不正之事更加宽容，对具体不平更加冷漠，因为我们的目光盯在一个完全不同的体系上——在那里，国家将把一切都弄好。甚至可能如人所言：对集体行动的热衷，是我们如今得以毫无愧疚地集体纵容那点在个人层面上我们稍稍学会节制过的自私的方式。

诚然，如今较少被推崇与践行的美德——独立、自立与愿意承担风险；愿意以少数之身坚持自己的信念对抗多数；愿意与邻人为善、自愿合作——恰恰是个体主义社会赖以运作的那些美德。集体主义拿不出可以取而代之的东西；而在它已经摧毁这些美德的地方，只剩下一个空洞，被“对服从的要求”与“对个人按集体认定之善行事的强制”所填满。个人的道德选择正越来越多地被简化为“定期选举代表”这一场合；但这既不是检验他道德价值的时机，也不是他必须持续重申与证明自己价值序列、并以牺牲较次之价值来表彰其所崇高价值真诚度的时刻。

既然个体所演化出的行为规则，乃是集体政治行动得以获得其所拥有的道德标准之源泉，那么如果个人行为标准松驰，却伴随社会行动标准的提升，那才真令人惊讶。变化当然很大。每一代人都会把一些价值放得更高、另一些放得更低。那么，现在哪些目标被放得更低了？哪些价值被告诫为“一旦与其他价值冲突，或许就得让路”？在流行作家与演说家描绘的未来图景里，哪些价值的分量比我们父辈梦想与期望中的更轻了？

肯定不是物质的安逸，不是生活水准的提高，甚至也不是社会地位保障被放得更低。如今有哪位畅销作家或演说家敢对大众说：为了提升某个理想目标，你们也许必须牺牲物质前景？事实上，不正好相反吗？我们越来越频繁被教导为“十九世纪的幻觉”的，难道不都是道德价值吗——自由与独立、真理与学术诚信、和平与民主，以及对“作为人之个体”的尊重（而不是仅仅把人当作某个组织群体的成员）？

当下被视为神圣不可侵犯、任何改革者都不敢碰触的那些“固定极点”是什么？不再是个人自由、个人迁徙之自由，甚至连言说自由也未必算数。取而代之的，是这个或那个群体的“受保护的标准”，是他们“有权”把其他人排除在为其同胞提供所需之外。对封闭群体内外成员的区别对待，更不必说对不同国家国民的区别对待，越来越被视为理所当然；政府为某一群体之利益而对个体施加的不公，被以几乎与冷酷无异的漠然所对待；对个体最基本权利的粗暴践踏——如强制迁徙人口——甚至也越来越常被一些自称“自由主义者”的人所容忍。

这一切无疑表明：我们的道德感是被钝化了，而非被磨砺了。当人们越来越频繁地提醒我们“要煎蛋饼就得打破鸡蛋”时，被打破的几乎都是在一两代人之前还被视为文明生活基本支柱的那些“蛋”。对那些其宣示原则与我们相似的政权所犯下的暴行，多少“自称自由派”的人又不是张口便宽恕？

就集体主义推进所带来的道德价值变化，有一个面向在此刻尤值得深思：那些越来越不被重视、因而愈发稀缺的美德，恰恰是盎格鲁—撒克逊人引以为豪、也被普遍公认为其所擅长者。除少数几个小民族（如瑞士与荷兰）外，这些民族在人格独立与自恃、个人首创与地方责任、成功依赖自愿行动、不干涉邻人且包容不同与古怪、尊重习俗与传统、以及对权力与权威保持健康的怀疑等方面，皆更胜一筹。民主道德天分最具代表性的表达，塑造民族性格与英国、美国整个道德氛围的几乎所有传统与制度，都在被集体主义及其内在的中央集权倾向逐步消解。

身具外来背景，有时更能看清一个民族道德氛围之独特优点来自何处。若允许一个——不管法律怎样说——终究是外国人的人来讲上一句：我们这个时代最令人沮丧的景象之一，便是在英国自身，英国曾馈赠给世界的一些最宝贵之物竟被轻蔑以待。英国人很少意识到，自己与多数民族有多么不同：无论党派如何，他们都或多或少地坚持那些在最纯粹形态下被称为“自由主义”的观念。与二十年前的多数民族相比，几乎所有英国人都是自由主义者——不论他们如何与“自由党主义”分歧。即便在今天，英国的保守派或社会主义者，同样也会像自由主义者那样，当他出国旅行时，可能会发现在纳粹与其他极权主义者的圈子里，卡莱尔或迪斯雷利、韦伯夫妇或赫胥黎·威尔斯的思想与著作极为流行，而他与这些圈子毫不相干；而当他找到一个思想孤岛，那里仍存活着麦考莱与格莱斯顿、密尔或约翰·莫利的传统时，他会发现与自己“说着同一种语言”的知音——尽管他本人可能与这些人所特立的理想并不一致。[7]

英国对自身文明特有价值的信念之丧失，在任何地方都没有像在大多数英国宣传的愚拙无效中表现得如此明显，也没有在别处对我们当下伟大目标的追求造成更麻痹的影响。对外宣传成功的首要前提，是对本国之特有价值与区别性特征的自豪承认——这些正是其他民族所了解的。英国宣传之所以无效，主要原因在于主其事者似乎已对英国文明的独特价值失去信心，或者根本不清楚它与他国文明的关键差异所在。左翼知识界崇拜外邦之神已久，以致几乎丧失了在英国的特有制度与传统中看见任何优点的能力。至于他们所自负的道德价值，恰恰很大程度上是他们正欲摧毁之制度的产物——这点，社会主义者当然无法承认。这种态度不幸也不限于自称社会主义者者。虽则我们应当寄望：沉默而更为众多的有教养的英国人并非如此；但若据当下政治讨论与宣传中表达出来的思想来判断，那些既“会说莎士比亚所说之语言”，“坚守弥尔顿所坚守之信仰与道德”的英国人，似乎几近绝迹。[8]

然而，以这种态度所产出的宣传，若被指望去打动我们的敌人，尤其是德国人，那就犯了致命的错误。德国人或许不算深知英美，但也足以了解民主生活之特有传统价值，以及在过去两三代人中使两国心智日益分歧的那些事物。若想让他们相信我们的诚意，并且相信我们能提供一条与他们既往路径真正不同的道路，绝不可能靠对他们那套思想体系的让步。我们不可能用他们祖辈思想的陈旧翻版来迷惑他们——不论是国家社会主义、现实政治、所谓“科学的”计划，还是社团主义。我们更不会通过“在通往极权主义的道路上走出半步”来说服他们。倘若民主国家自己放弃了个人自由与幸福这一最高理想，若他们默认自己的文明并不值得保留，并自认除了跟随德国人开出的那条道路以外别无他途，那么他们确实没有什么可以提供的。在德国人看来，这些不过是姗姗来迟的承认：自由主义者自始至终都错了；他们（德国人）自己才是在引领人类走向一个更新更美的世界——尽管过渡期可能令人惊骇。德国人深知：他们仍然视为“英美传统”的那些东西，与他们自己的“新理想”，在根本上是对立且不可调和的两种人生观。你也许能让他们相信他们所择之路是错的——但不可能让他们相信，在德国之路上，英国人或美国人会成为更好的向导。

尤其不会被这种宣传打动的，是那些价值观最接近我们、而我们终将必须依靠他们来重建欧洲的德国人。他们因经验而变得更聪明也更忧郁：他们已经明白，在一个摧毁了个人自由与个人责任的体制里，“良好的意愿”与“高效的组织”都无法保住体面。已汲取教训的德国人与意大利人，最想要的首先是防范怪物国家——他们要的不是宏大规模的组织蓝图，而是能够在和平与自由中，重新建立各自小小世界的机会。我们之所以能期望得到一些敌国国民的支持，并不是因为他们认为“由英美来指挥”比“由普鲁士人来指挥”好，而是因为他们相信，在一个民主理想获胜的世界里，他们会更少被差遣、能更安宁地自修其业。

若要在意识形态之战中获胜，并争取敌国中正派的群体，我们首先必须重拾对我们以往所坚守的传统价值的信念，并要有道德勇气去坚决捍卫那些遭到敌人攻击的理想。不是通过羞怯的道歉与“我们正在迅速改良”的保证；不是通过解释我们正在传统自由价值与新极权观念之间寻找某种折衷，我们才能赢得信任与支持。与两种对立生活方式之间的根本差异相比，我们最近在社会制度上可能作出的改进几乎无足轻重；真正重要的是：我们对那些传统的坚定信念——正是这些传统，使英国与美国成为自由、正直、宽容且独立之人的国家。

1. 约翰·弥尔顿（John Milton），《建立自由共和国的现成而简易之道》（“The Ready and Easy Way to Establish a Free Commonwealth”），载《论出版自由及其他散文》（Areopagitica and Other Prose Works）（伦敦：J. M. Dent and Sons，Everyman版，1927年），第181页。——编者注

2. 本段中哈耶克所谈，涉及彼得·德鲁克《经济人的终结：关于新极权主义的研究》（The End of Economic Man: A Study of the New Totalitarianism）中的一些主题。德鲁克认为，几个世纪以来，欧洲人依次在精神、随后在理性、政治与经济领域中寻找自由与平等。由于资本主义与社会主义都未能在经济领域兑现自由与平等的承诺，法西斯主义由此兴起。由此出现了“非经济性的法西斯社会”，在其中命令的权威取代了经济特权，一切关于经济增长与财富创造的希望被放弃。在法西斯体制下，个人服务于更大的社团性社会；虽然实现了平等，却牺牲了个人自由与主动性。德鲁克预言极权国家与西方民主国家之间将发生对抗，并建议后者也应建立“非经济社会”，但应保留对个人自由与平等的追求。——编者注

3. 人们常把偶尔销毁小麦、咖啡等现象当作反对竞争的论据，这是颇具代表性的智识不诚实。稍加思考即可明白：在一个竞争性的市场里，持有此类存货的所有者不可能因销毁而获利。至于所谓“压制有用专利”的案例则更为复杂，难以在注释中详述；但只有在极为特殊的条件下，把一项本应从社会利益出发予以应用的专利“封存起来”才会对某些人有利。因此，极难相信这种情形在任何重要案例中真正发生过。

4. 此处或可强调：无论我们多么希望迅速回到自由经济，这都不意味着“一刀切”地取消大多数战时管制。这样的尝试很可能造成尖锐（虽或许短暂）的错位与不稳定，从而使自由企业制度名誉受损。当前的问题是：在复员过程中，我们应当以何种制度为目标；而不是要不要通过一项周密思考的、逐步放松管制的政策（可能需数年之久）把战时体制过渡到更为持久的安排。

5. 约翰·弥尔顿（John Milton）《论出版自由》（“Areopagitica”），载《论出版自由及其他散文》，同上书，第18页。——编者注

6. 随着社会主义逼近极权主义，这一点愈发清晰；在英国，最为明确的表述见于英国社会主义最新、也最具极权色彩的形式——理查德·阿克兰爵士（Sir Richard Acland）的“联共”（Common-Wealth）运动——的纲领之中。他所许诺的新秩序的主要特征是：在其中，社会会“对个人说：‘谋生的事情你就别操心了。’”当然，随之而来的便是“必须由整个社会来决定，一个人是否应当被安排使用我们的资源、何时、如何以及以何种方式工作”，并且社会还将“为游手好闲者办营地，即便条件相当可忍受”。作者据此发现，希特勒“偶然碰到了（或者说不得不使用）某个最终将为人类所需要的一小部分——或者说某一特定方面”。见理查德·阿克兰爵士，《前进的行军》（The Forward March），同前引书，第127、126、135与32页。

7. 在此段落中，哈耶克将保守主义思想家（如卡莱尔与迪斯雷利）以及社会主义者（如韦伯夫妇与赫·戈·威尔斯）的著作，同英国自由主义传统中的作家相对照。我们此前已遇到其中若干人物：卡莱尔与莫利见作者导言注4；韦伯夫妇见第5章注3；威尔斯见第6章注10；迪斯雷利见第8章注4；格莱斯顿见第13章注6。或可补充的是，在当前语境中，卡莱尔最相关的作品很可能是其关于英雄与英雄崇拜的演讲（主张需要强有力的领袖来塑造民族历史），以及他多卷本的普鲁士国王腓特烈大帝史。在自由主义一侧，作家、历史学家兼下院议员托马斯·巴宾顿·麦考利（Thomas Babington Macaulay，1800–1859）的《英格兰史》常被视为“辉格式历史”的典范；而哲学家约翰·斯图亚特·密尔（John Stuart Mill，1806–1873）在《论自由》（On Liberty）中，则为个人在政治与社会控制面前的自由进行辩护。——编者注

8. 尽管本章主题已多处提到弥尔顿，但此处仍难以抗拒再引一段广为人知的话——似乎当今除了外国人之外，已无多少人敢于引用：“不要让英格兰忘记，她率先教导万国如何生活。”颇为意味深长的是，我们这一代见证了众多英美批评弥尔顿者的出现——而第一位，即艾兹拉·庞德（Ezra Pound），在这场战争期间还曾从意大利对外广播！文中引句出自威廉·华兹华斯（William Wordsworth）诗作《这绝非可以想象之事》（“It Is Not To Be Thought Of”），参见E. Selincourt与Helen Darbishire编《华兹华斯诗作》（牛津：克拉伦登出版社，1946），第3卷，第117页。完整诗句为：“我们必须自由，否则便将死去；我们说莎士比亚所说之语；我们坚守弥尔顿所持之信仰与道德。”弥尔顿引语出自其《离婚教义与纪律》（“The Doctrine and Discipline of Divorce”），载《论出版自由及其他散文》，同上书，第193页。美国诗人与批评家艾兹拉·庞德（1885–1972）被T. S.艾略特称为“现代诗歌”的推动力。庞德自1924年至1945年居意大利，期间倾心法西斯主义思想；战争初期，他曾发表抨击民主的广播。战后他被以叛国罪起诉，但未受审而被判精神失常，随后在精神病院度过十余年；1958年获释。——编者注

国际秩序的前景

在所有对民主的制衡中，联邦制是最有效、最合宜的……联邦体制通过分割主权权力，并仅赋予政府某些特定的权利，从而限制和约束它。它是唯一能够遏制的不仅是多数人权力，而是整个人民权力的方法。
——阿克顿勋爵[1]

在没有任何其他领域里，世界为放弃十九世纪自由主义所付出的代价，比在最早开始退却的领域——国际关系——更为惨重。然而，经验本应教会我们的教训，却只有很小一部分被真正吸取。或许在这个领域，比在其他任何地方，当前对何为可欲、何为可行的观念，仍然是那种很可能产生与其承诺相反结果的观念。

我们逐渐、缓慢认识到的过去教训的一部分是：许多种在国家范围内独立进行的经济计划，其总体效果必然有害，即便从纯粹的经济角度看也是如此，而且还会引发严重的国际摩擦。如今几乎无需强调这样一个事实：只要每个国家都可以自由采取它认为合乎自身眼前利益的任何措施，而不顾这些措施对他国的损害，国际秩序或持久和平便毫无希望。确实，许多经济计划只有在计划当局能够有效排除一切外来影响时才可行；因此，这种计划不可避免的结果就是不断叠加对人员和商品流动的限制。

较不明显但绝非不真实的危险，则来自于在任何一个国家内部人为培育的经济整体性，以及因国家范围内的计划而新形成的对立利益集团。民族边界既不必、也不应划出生活水平的巨大差异；属于某一民族群体的人，也不应因此就有权分得一个与他族群成员截然不同的“大蛋糕”。如果各国的资源被当作这些国家整体的专属财产来对待，如果国际经济关系不再是个人之间的关系，而越来越变成作为贸易实体的整个国家之间的关系，那么它们必然会成为民族间摩擦与嫉妒的根源。以为通过国家或有组织集团之间的谈判来取代对市场或原材料的竞争，就能减少国际摩擦，这是最致命的幻觉之一。这不过是以力量的较量取代了只能比喻为“竞争”的角逐，把原本必须在个人之间、无需诉诸武力的对抗，转交给那些不受任何更高法律约束、强大且武装到牙齿的国家去解决。国家实体之间的经济交易，如果它们同时又是自身行为的最高裁判，不受任何更高法律约束，其代表除了本国眼前利益外不受任何考虑所限，那么结果必然是权力的冲突。[2]

如果我们在胜利后只是容忍这种趋势继续下去——这种趋势在1939年前已清晰可见——那么我们可能真的会发现，我们击败了国家社会主义，却只是创造了一个充斥着各种国家社会主义的世界。它们虽在细节上各异，但同样是极权主义的、民族主义的，并且不断相互冲突。德国人会被看作是和平的破坏者，就像他们在一些人看来已经是那样，[3] 仅仅因为他们是第一个走上那条最终所有其他国家都会走上的道路。

那些至少部分认识到这些危险的人，通常得出的结论是：经济计划必须“国际化”，即由某种超国家的权威来进行。但尽管这能避免一些由国家范围内计划引发的显而易见的危险，那些鼓吹如此雄心勃勃方案的人似乎并未意识到，他们的提议会制造出更大困难和更严重的危险。在国家范围内对经济事务进行有意识的指挥所带来的问题，在国际层面上尝试时必然愈加严重。计划与自由之间的冲突，必然会随着那些必须服从统一计划的人们在标准与价值上的差异性增大而愈发激烈。在家庭范围内计划经济生活几乎没有困难，在一个小型共同体里也相对不难。但随着规模的扩大，对主要任务重要性所持的共同看法、对价值的共识必然越来越少；而在共同观念减少的同时，依赖于武力与强制的必要性就会不断增强。

一个国家的人民，很容易被说服去作出牺牲，以支持他们所谓的“本国”钢铁工业或“本国”农业，或者为了保证在他们的国家中没有人跌落到某个最低生活水平之下。只要问题涉及到那些生活习惯与思维方式我们熟悉的人，涉及到我们能够想象得到的人们之间收入分配或劳动条件的矫正，而他们对自身合适地位的看法也与我们大致相似，我们通常愿意作出一些牺牲。可是，只要设想一下即便是在如西欧这样的地区进行经济计划所引发的问题，就会发现这种事业所需的道德基础完全不存在。谁能想象会有一种普遍认同的分配正义理念，能让挪威渔民甘愿放弃经济改善的前景来帮助葡萄牙同胞，或者让荷兰工人愿意为一辆自行车支付更高的价格以帮助考文垂的机械工人，或者让法国农民愿意交更多税来资助意大利的工业化呢？

大多数人之所以不愿意看到这种困难，主要是因为他们在有意或无意中假定，将由他们自己来为他人解决这些问题，并且深信自己有能力做到公正合理。例如，英国人或许比其他人更能体会到这种计划意味着什么，只要有人提醒他们，他们在计划当局中可能是少数派，而大不列颠未来经济发展的主要方向可能会由一个非英国的多数派决定。英国会有多少人愿意服从一个国际权威的决定——不管它的民主成色如何——如果这个权威有权规定：西班牙的钢铁工业发展必须优先于南威尔士的类似发展；光学工业最好集中在德国，从而排除英国；或者规定英国只能进口全精炼汽油，所有炼油相关的工业必须保留给生产国？

设想一个由许多不同民族组成的广大地区，其经济生活能够通过民主程序加以指挥或计划，这完全表明对这种计划会引发的问题毫无意识。国际规模上的计划，比国家范围内的计划更甚，必然只能沦为赤裸裸的武力统治，即由一个小集团强加给其他所有人的那种标准和就业方式，而这些恰恰是计划者认为适合别人的。若有什么是确定无疑的，那就是德国人所追求的那种“大空间经济”（Grossraumwirtschaft），只能在一个主宰民族（Herrenvolk，德语，意为“主人种族”）无情地将其目标和理念强加于他人时，才能成功实现。把德国人所表现出的残酷，以及对小民族的愿望与理想的漠视，仅仅看作是他们特别邪恶的表现，这是错误的；真正使这些行为不可避免的，是他们承担的任务的性质。试图指挥那些理想与价值观严重分歧的民族的经济生活，就是承担了必须动用武力的责任；这意味着一旦身处这种地位，即使出于最好的意图，也无法避免被迫采取一些在受影响者看来极其不道德的做法。[4]

即便我们假设主导力量理想主义与无私程度达到我们所能想象的极致，这一结论仍然成立。但这种情况出现的可能性是多么渺小，而诱惑又是多么巨大！我相信，就体面与公平的标准而言，尤其是涉及国际事务时，英国不低于任何其他国家，甚至可能更高。然而，即便在现在，我们依然可以听到一些英国人争辩说：胜利必须被用来创造这样的条件，使得英国工业能够充分利用它在战争期间建立起来的特殊设备；欧洲的重建必须按照符合英国工业特殊需求的方式来加以引导；并且必须确保国内的每个人都能得到他自认为最合适的就业机会。这些主张令人震惊之处，不在于它们被提出，而在于它们被完全无辜地提出，并被体面的人们视为理所当然，他们却全然没有意识到，为此类目的而动用武力所涉及的道德恶行是何等巨大。[5]

或许，在许多人中间制造出“通过民主手段对许多不同民族的经济生活进行统一的中央指挥”这种信念的最强有力的因素，就是这样一种致命的错觉：如果把决策交给“人民”，工人阶级之间的共同利益就会轻易地克服各国统治阶级之间的分歧。然而，完全有理由预期，在全球计划体制下，如今围绕任何一个国家的经济政策而产生的利益冲突，将会以更为激烈的形式表现为整个民族之间的冲突，而这些冲突只能通过武力来解决。国际计划当局必须处理的问题上，不同国家的工人阶级的利益和意见必然同样相互冲突，而且在如何公平解决这些冲突上，他们之间的共同基础甚至比一个国家内部不同阶级之间的还要少。对于一个贫穷国家的工人而言，他那更幸运的同行要求通过最低工资立法来保护自己免受低工资竞争——据称还是为了他的利益——往往不过是一种手段，剥夺了他利用低于他国工人工资的方式来克服天然劣势、改善自己处境的唯一机会。而在他看来，他必须拿出十小时劳动的产品，才能换来另一位装备更精良的工人五小时劳动的产品，这种情况和任何资本家实行的“剥削”并没有什么区别。

几乎可以肯定的是，在一个计划化的国际体系中，富裕国家因而也是最强大的国家，将比在自由经济中更容易成为贫穷国家仇恨和嫉妒的对象；而这些贫穷国家，不管理由正当与否，都会坚信：只要他们有自由去做自己想做的事，他们的处境就会改善得更快。事实上，如果国际权威被认为有责任在不同民族之间实现分配正义，那么这种情况也不过是社会主义学说的一个一贯而不可避免的发展：阶级斗争将演变为不同国家工人阶级之间的斗争。

当下有许多关于“通过计划来平衡生活水平”的混乱言论。值得我们更详细地考察其中一项提议，看看它究竟意味着什么。眼下，我们的计划者们特别喜欢为多瑙河流域和东南欧地区绘制这类方案。[6] 毫无疑问，从人道主义和经济考量，以及为了欧洲未来和平的利益来看，改善该地区的经济状况是迫切需要的，而且这只能在与过去不同的政治背景下实现。但这与希望该地区的经济生活由一个统一的总计划来指导完全不同。按照事先制定的进度表去培育不同的产业，把地方主动性的成功依赖于中央权威的批准并纳入其计划，这样的做法实际上剥夺了个体的自由。例如，你无法在多瑙河流域建立某种类似“田纳西河流域管理局”的机构，而不预先决定未来许多年里该地区不同民族的相对发展速度，或不把他们所有个人的愿望和抱负都从属于这一任务。[7]

这种计划必然要从确定不同诉求的优先次序开始。若要有意识地计划去平衡生活水平，就意味着这些不同的诉求必须按优劣次第加以排序，一些必须优先，另一些则要等待——即使那些被排在后面的群体确信，他们不仅更有权利，而且如果获得自由，能够更快实现目标。我们根本没有任何标准，能让我们判定：贫穷的罗马尼亚农民的诉求，是比更贫穷的阿尔巴尼亚人的诉求更紧迫，还是较不紧迫；斯洛伐克山区牧羊人的需要，是比斯洛文尼亚同行的需要更大，还是更小。但如果要通过一个统一的计划来提升他们的生活水平，就必须有人有意地权衡所有这些诉求的价值，并在它们之间作出决定。一旦这样的计划付诸实施，该计划区域内的所有资源都必须服务于这一计划——那些觉得自己可以更好改善处境的人，将不可能得到豁免。一旦他们的诉求被排在较低的位置，他们就必须为那些被优先考虑的需求的满足而工作。

在这种情况下，每个人都会理所当然地觉得：如果采用另一种计划，他的处境本可以更好；而正是由于主导力量的决策和权力，才把他判定在一个不如他自认为应得的地位。若要在一个由小国林立的地区尝试这样的事情，而每个小国都同样热切地相信自己优于他人，那就只能依靠武力来完成。实际上，这意味着大国的决定和权力必须来裁定：马其顿农民还是保加利亚农民的生活水平应当更快提高，捷克矿工还是匈牙利矿工应当更快接近西欧标准。只要对人性稍有了解，尤其对中欧人民稍有认识，就不难看出，不管强加的是何种决定，必然会有许多人（很可能是多数人）觉得这种特定的安排是极端不公的，于是他们的共同仇恨很快就会转向那个决定他们命运的强权——无论它出发点是否真心无私。

当然，毫无疑问有许多人真诚地相信：如果由他们来处理这些事务，他们会公正而不偏不倚地解决所有问题；而当他们发现怀疑与仇恨转而指向自己时，他们会真心惊讶。然而，他们很可能会是最先使用武力的人，当那些他们本意要帮助的人表现出抗拒时，他们就会毫不留情地用强制手段来迫使这些人接受所谓“符合自身利益”的安排。这些危险的理想主义者未曾意识到：当承担的“道德责任”意味着必须用武力来使自己的道德观凌驾于其他社群的主流价值之上时，这种责任本身就可能把人置于一个无法以道德方式行事的位置。把这样不可能完成的道德任务强加于胜利的国家，必然会在道德上腐蚀它们并让它们名誉扫地。

我们当然应该尽最大努力去帮助那些较贫困的人，让他们在自身努力中改善生活、提高生活水平。如果一个国际权威仅仅维持秩序、创造条件，让人民能够自主发展自己的生活，那么它可以极其公正，并对经济繁荣作出巨大贡献；但如果中央权威要分配原材料、划分市场，如果一切自发的努力都必须“得到批准”，而任何事情都不能在没有中央权威许可的情况下进行，那么就不可能做到公正，更不可能让人民真正过自己的生活。

在前面章节的讨论之后，几乎没有必要再强调：这些困难不可能通过简单地赋予各个国际当局“仅仅”一些具体的经济权力来解决。认为这是可行方案的信念，建立在一个错误的前提上，即以为经济计划只是一个纯粹的技术问题，可以由专家以严格客观的方式解决，而真正重要的事情仍会交由政治当局掌控。任何一个国际经济权力机构，如果不受更高政治权力约束，即使它的权限严格限于某一领域，也很容易行使最专横、最不负责任的权力。对某种关键物资或服务（例如航空运输）的独占控制，本质上就是一种最深远的权力之一。而且几乎没有什么不能以“技术需要”为理由加以辩护——这些理由外人无法有效质疑——甚至还可以用一些看似人道、甚至完全真诚的说辞加以合理化，比如某些特别处境不利的群体若不用这种方式就得不到帮助。在这种情况下，这种权力几乎无法受到约束。如今，在一些令人意想不到的地方，时常有人青睐这种由或多或少自治的机构来掌控世界资源的构想，这种体系建立在各国政府共同承认的全面垄断之上，却不受任何一方的约束，结果必然会演变成最糟糕的敲诈勒索工具——即便那些被委托管理的人恰好是最忠诚、最尽责的托管人。

只要认真考虑一下那些貌似无害的提议——这些提议被广泛认为是未来经济秩序的基本前提，例如对重要原材料的供应进行有意识的控制和分配——我们就能看到它们制造出的可怕政治困境和道德危险。掌握任何一种原材料供应的人（比如汽油、木材、橡胶或锡），就会成为整个产业甚至国家命运的主宰。在决定是否允许供应增加、价格或生产者收入下降时，他实际上就是在决定某个国家能否建立某项新工业，或者被禁止建立。所谓“保护”那些他认为特别需要关照的群体的生活水平，往往意味着剥夺许多处境更糟的人改善生活的最佳、也许是唯一的机会。如果所有重要原材料都被这样控制，那么一个国家的人民将不可能在没有控制者许可的情况下创办任何新产业、开展任何新事业；任何发展或改进的计划，都可能因为他们的否决而流产。同样的情况也适用于国际上的“市场份额分配”安排，更不用说对投资和自然资源开发的控制了。

有趣的是，那些自诩为最冷酷的现实主义者，总是不失时机地嘲笑那些相信国际政治秩序可能性的人是“乌托邦主义者”，然而他们却认为经济计划所涉及的对各国人民生活更为亲密而不负责任的干预更为可行；他们相信，一旦把前所未有的权力交给一个国际政府——而这个政府刚刚还被他们描述为连执行一条简单的“法治规则”都做不到——这种更大的权力将会以一种如此无私、如此显然公正的方式使用，以至于能够赢得普遍的同意。如果有什么是显而易见的，那就是：虽然各国也许愿意遵守他们自己同意的正式规则，但他们绝不会服从国际经济计划所涉及的那种指令——他们或许会同意“游戏规则”，但他们绝不会同意让多数票来决定自身需求的优先顺序，以及他们被允许发展的速度。即便起初，各国人民在对这类提议的意义怀有某种幻想之下，愿意把这种权力移交给国际权威，他们也会很快发现，他们所委托的并不只是一个技术性任务，而是对他们生活本身最全面的支配权。

显然，那些并非全然不切实际的“现实主义者”之所以鼓吹这些方案，是因为他们心里明白：大国虽然不愿意服从任何更高的权威，但他们可以利用这些“国际性”权威，在他们拥有霸权的地区，将自己的意志强加于小国。这种做法确实包含着某种“现实主义”：通过把计划当局伪装成“国际性”的，可能更容易实现国际计划唯一可行的条件——即实际上由一个单一的主导力量来完成。然而，这层伪装并不能改变一个事实：对所有小国而言，这将意味着更彻底地屈从于一种外部力量，而这种屈从已不可能再加以真正抵抗，其程度甚至超过了放弃一部分明确定义的政治主权。

值得注意的是，那些最热衷于为欧洲倡导一个集中指挥的经济新秩序的人，正如他们的费边派和德国原型一样，表现出对小国的个性和权利的彻底漠视。卡尔教授（E. H. Carr）的观点，尤其是在这一领域，甚至比在内政方面更能代表英国正走向极权主义的趋势，已经让他的某位学术同僚提出了一个极其尖锐的问题：“如果纳粹对待小主权国家的方式真的要成为通行模式，那么这场战争到底是为了什么？”[8] 那些留意过《伦敦时报》和《新政治家》（New Statesman）等不同报刊上有关这些问题的最近一些言论所引发的不安与警觉的人，会毫不怀疑：我们的中小盟友中有多少人已经对这种态度心怀怨愤；而如果听从这些顾问的意见，我们在战争期间积累的善意将多么轻易地被消耗殆尽。[9]

当然，那些如此轻率践踏小国权利的人在一点上是正确的：如果在这场战争之后，各国无论大小，都重新获得在经济领域不受约束的主权，我们就无法指望有秩序或持久的和平。但这并不意味着必须建立一个新的超级国家，把那些连在国家层面上都还没有学会理智运用的权力交给它，更不意味着一个国际权威应该获得支配各国如何使用自己资源的权力。这仅仅意味着：必须有一种力量能够约束不同国家不去采取伤害邻国的行动，必须有一套规则来界定一个国家可以做什么，同时必须有一个能够执行这些规则的权威。这样的权威所需的权力主要是消极性的；它首先必须具备的能力，就是能够对各种各样的限制措施说“不”。

与如今广泛流行的看法恰恰相反——这种看法认为，我们需要一个国际经济权威，同时各国仍然能够保留其不受限制的政治主权——事实几乎完全相反。我们需要并且能够期望实现的，并不是把更多权力交到不负责任的国际经济当局手里，而恰恰相反，是建立一种更高层级的政治权力，它能约束经济利益，并在它们之间的冲突中真正保持公正，因为它本身并不卷入经济的游戏。我们需要的是一个国际政治权威，它无权指挥不同民族必须做什么，但必须能够约束他们不去采取损害他人的行动。

这种国际权威必须拥有的权力，并不是各国近来所攫取的新权力，而是那些在没有它们的情况下便不可能维持和平关系的最小限度的权力，也就是本质上属于超自由主义的“自由放任”（laissez faire）国家所具备的权力。而且，甚至比在国家层面上更为重要的是，这种国际权威的权力必须被严格地以法治加以界定。随着各个国家越来越多地变成经济行政单位，不再只是经济舞台的监督者，而是直接的行为者，因此摩擦极有可能不再发生于个人之间，而是发生于国家之间，这种超国家权威的必要性便愈发凸显。

一种国际政府的形式，是将某些严格限定的权力转移给一个国际权威机构，而在所有其他方面，各个国家仍然对其内部事务负全责，这当然就是联邦制。我们不能因为在“联邦联盟”宣传高峰期，曾有人代表世界联邦组织提出过许多欠考虑、甚至极其荒唐的主张，就忽视了一个事实：联邦主义原则是不同民族建立国际秩序的唯一方式，而这种方式不会过度损害他们对独立的正当渴望。[10] 联邦主义当然不过是民主在国际事务上的运用，而民主迄今仍是人类发明的唯一一种实现和平变革的方法。但这是一种权力明确受限的民主。除了把不同国家融合为一个单一的中央集权国家这种更不切实际的理想（其可取性远未显而易见）之外，联邦主义是唯一能将“国际法”这一理想化为现实的方式。我们不能再自欺欺人地认为，过去所谓国际行为准则就是国际法，我们实际上不过是在表达一种虔诚的愿望。当我们要防止人们互相残杀时，我们不会仅仅发布一份声明，说杀人是不好的，而是会赋予某个权威以阻止杀人的权力。同样，没有强制执行力，就不可能存在真正的国际法。建立这种国际权威的障碍，在很大程度上来自于一种观念，即它必须掌握现代国家所拥有的几乎无限的权力。但在联邦制度下的权力分立，使得这种要求完全没有必要。

这种权力分立必然同时限制整体权力以及单个国家的权力。事实上，许多当前流行的计划模式在这种体制下可能完全无法实行。[11] 但这绝不意味着所有的计划都被阻碍。实际上，联邦制的主要优势之一就在于它可以被设计成让大多数有害的计划变得困难，同时为所有有益的计划留出道路。它能阻止，或至少可以被设计成阻止，大多数形式的限制主义。而它也把国际计划限制在那些可以达成真正一致的领域——不仅是在“利益攸关方”之间达成一致，而且是在所有受影响者之间达成一致。那些可以在地方上完成、并且不需要采取限制性措施的有益计划，依然保持自由，并交由最有能力承担的人去执行。甚至可以希望，在联邦体制之内，不再有过去那种必须尽可能强化单个国家的理由，于是过去的中央集权过程可能在某种程度上得到逆转，并且实现从国家到地方当局的某些权力下放。

值得回忆的是，世界最终通过把各个独立国家吸收进大型联邦集团，最终甚至可能在一个单一联邦中找到和平，这一设想绝非新鲜事，它事实上是几乎所有十九世纪自由主义思想家的理想。从丁尼生（Tennyson）那首著名的诗句中关于“空中的大战”的愿景，到其后紧随的关于“人民的联邦”终将出现在他们最后一场大战之后的憧憬，一直到十九世纪末，联邦组织的最终实现始终是人类文明向前迈进的下一个伟大步伐的不断回响的希望。[12] 十九世纪的自由主义者们或许并未完全意识到，不同国家的联邦组织是他们原则不可或缺的补充；[13] 但他们之中很少有人不把这种联邦视为最终目标而表达信念。[14] 只是到了二十世纪来临之际，在现实政治（Realpolitik）得势之前，这些希望才逐渐被视为不切实际和乌托邦式的幻想。

我们不可能在大规模上重建文明。并非偶然，在小民族的生活中，人们总体上能找到更多的美与体面；而在大民族中，幸福与满足感的多少则取决于他们在多大程度上避免了中央集权的致命枯萎。尤其是，如果所有权力和大部分重要决策都掌握在一个对普通人来说过于庞大、无法观察或理解的组织手里，我们将最不可能保全民主或促进其发展。民主在任何地方都从未在没有高度地方自治的情况下运作良好——这种自治既为大众提供了政治训练的学校，也为他们未来的领导者提供了锻炼的场所。只有在大多数人熟悉的事务中学习和实践责任感，只有在行动由对邻人的关切而非对他人需要的某种理论知识所引导时，普通人才会真正参与公共事务，因为这些事务关乎他们所熟知的世界。当政治措施的范围扩大到如此之大，以至于必要的知识几乎完全掌握在官僚手中时，私人个体的创造性冲动必然衰退。我相信，小国如荷兰和瑞士的经验，包含了许多值得更幸运的大国（如英国）学习的东西。如果我们能够创造一个适合小国生存的世界，我们所有人都会因此受益。

然而，无论在国际还是国内领域，小国都只能在一个真正的法治体系内维护其独立，这个体系必须既能保证某些规则必然得到执行，同时又能确保拥有执行权的权威不能将其滥用于其他目的。尽管为了执行共同法律，这个超国家权威必须非常强大，但其宪制设计同时必须防止国际权威和国家权威本身沦为专制。如果我们不准备以某种方式限制权力，从而偶尔也会阻止其被用于某些看似可取的目的，我们将永远无法防止权力的滥用。我们在战争结束时将拥有的重大机遇在于：伟大的战胜国首先自己服从一套他们有能力执行的规则，同时由此获得在道义上要求他人也服从同样规则的权利。

一个能够有效限制国家对个人权力的国际权威，将成为和平的最佳保障之一。国际法治必须既成为抵御国家对个人的暴政的保障，也成为抵御新超级国家对民族共同体的暴政的保障。我们的目标不应是一个万能的超级国家，也不应是一个松散的“自由国家联盟”，而应是一个自由人组成的国家共同体。长期以来，我们总是辩解说，因为别人不按规则行事，我们就无法在国际事务中按照我们认为理想的方式行事。即将到来的和解将是我们证明自己真诚的机会——表明我们准备接受那些在共同利益下，我们认为有必要强加于他人的同样的行动限制。

如果运用得当，联邦原则的组织形式确实可能成为解决一些世界上最困难问题的最佳方案。但它的应用是一项极为艰巨的任务，如果在过于雄心勃勃的尝试中把它拉伸到超出其能力的程度，我们不太可能成功。极有可能出现一种强烈的倾向：让任何新的国际组织都包罗万象、覆盖全球；而且毫无疑问，确实会迫切需要某种这样的综合性组织，即一种新的“国际联盟”。巨大的危险在于，如果试图完全依赖这种世界性组织，并把所有似乎适合交给国际组织的任务都交给它，这些任务实际上将不会得到充分完成。我一直坚信，这样的野心正是国际联盟（League of Nations）软弱无力的根源：因为试图（却失败了）让它覆盖全球，所以它不得不被设计得软弱无力；而一个更小规模但更强有力的联盟，也许会更好地成为维护和平的工具。我认为这些考量依然适用，而且在某些范围内，例如大英帝国与西欧各国，可能还有美国之间，可以实现一种世界范围内无法实现的合作。联邦联盟所代表的那种相对紧密的联合，起初在比西欧更狭窄的地区之外可能都无法实行，尽管它可能会逐步扩展。

确实，随着这种区域性联邦的形成，不同集团之间爆发战争的可能性仍然存在。为了尽可能减少这种风险，我们必须依赖一种更大、更松散的联合组织。我的观点是，这种更大组织的需求，不应成为那些在文明、观念和标准上更为相似的国家建立更紧密联盟的障碍。我们必须致力于尽可能防止未来战争，但不能天真地以为我们可以一蹴而就地建立一个永久性组织，使世界任何地方的战争完全不可能。这样的尝试不仅不会成功，还可能因此毁掉我们在较有限范围内取得成功的机会。正如对待其他重大弊病一样，那些可能使未来战争完全不可能的措施，其弊端甚至可能比战争本身更为严重。如果我们能减少导致战争的摩擦风险，这恐怕就是我们所能合理期待的全部了。

直到战鼓不再擂响，
战旗都已收卷，
在“人类议会”中，
在“世界联邦”里。

这首诗开头描写一位年轻人因与初恋（表妹）分离而悲痛，她后来又嫁给了别人。这与哈耶克本人的经历有某些相似之处。参见布鲁斯·考德威尔（Bruce Caldwell），《哈耶克的挑战》（Hayek’s Challenge），同上，第133页注释1。——编者注]

1. [阿克顿勋爵（Lord Acton），〈评厄斯金·梅爵士的《欧洲的民主》〉（Review of Sir Erskine May’s Democracy in Europe），同上，第98页。阿克顿的原话其实是：“在所有对民主的制衡中，联邦主义是最有效也最契合的。”——编者注]

2. 关于以上以及以下各点（这里只能非常简略地触及），参见莱昂内尔·罗宾斯教授（Lionel Robbins），《经济计划与国际秩序》（Economic Planning and International Order）（伦敦：麦克米伦出版社，1937年），各处。

3. 特别参见詹姆斯·伯纳姆（James Burnham）的重要著作《经理革命》（The Managerial Revolution），同上。

4. 大英帝国与其他国家在殖民领域的经验已充分表明，即使是英国人所谓的殖民开发这种温和形式的计划，不论他们是否愿意，都涉及将某些价值与理想强加于他们试图帮助的人们。的确，正是这种经验让即便是最具国际视野的殖民专家，也对殖民地“国际化”管理的可行性深表怀疑。

5. 如果还有人看不到这些困难，或仍天真地相信凭一点善意就能克服一切困难，那么若他试着去思考在全球范围内实行经济活动中央指挥的含义，将会有所帮助。毫无疑问，这意味着一种或多或少有意识的努力，以确保白人的支配地位，并且所有其他种族也必然会这样理解。除非我能找到一个真正理智的人，他会认真相信欧洲各民族会心甘情愿地接受由一个世界议会决定他们生活水平与发展速度的安排，否则我不能把这种计划看作是别的什么，只能视作荒谬。然而，不幸的是，这并不妨碍某些具体措施（这些措施的合理性只能在全球中央指挥是可行理想的前提下成立）被认真提倡。

6. [哈耶克可能想到的是一些研究，例如C. A. 麦卡特尼（C. A. Macartney），《多瑙河流域问题》（Problems of the Danube Basin）（剑桥：剑桥大学出版社，1942年）；或安东宁·巴施（Antonin Basch），《多瑙河流域与德国经济圈》（The Danube Basin and the German Economic Sphere）（纽约：哥伦比亚大学出版社，1943年）。——编者注]

7. [田纳西河谷管理局（Tennessee Valley Authority）是“新政”时期设立的一个机构，旨在为横跨七个州的田纳西河流域发电并治理水患。——编者注]

8. C. A. W. 曼宁教授（Professor C. A. W. Manning），〈评卡尔教授《和平条件》〉（Professor Carr’s Conditions of Peace），发表于《国际事务评论增刊》（International Affairs Review Supplement），第19卷，1942年6月，第443页。

9. 这一点在多个方面都颇具意义。正如某一期周刊所指出的，“人们已开始预期，在《新政治家》（New Statesman）的版面上会闻到一些卡尔（Carr）式的味道，就像在《泰晤士报》（The Times）上一样。” 这段引文出自《时潮》（Time and Tide）1943年2月20日刊登的文章〈四风〉（“Four Winds”）。[Time and Tide最初是一份杂志，后来成为独立的周报。其出版地在布卢姆斯伯里街38号，由女性主办并为女性撰稿。——编者注]

10. 令人遗憾的是，近年来涌现的大量联邦主义出版物，使得其中为数不多的重要且深思熟虑的著作未能获得应有的关注。其中一本在未来为欧洲设计新政治架构时尤其值得认真参考的小书，是W. 艾弗·詹宁斯博士（Dr. W. Ivor Jennings）的《西欧联邦》（A Federation for Western Europe）（纽约：麦克米伦出版社；剑桥：剑桥大学出版社，1940年）。[哈耶克和莱昂内尔·罗宾斯都支持某种形式的欧洲联邦；参见哈耶克在《旁观者》（The Spectator）发表的致函〈战争目标〉（“War Aims”）与〈英法联邦〉（“An Anglo-French Federation”），重印于F. A. Hayek，《社会主义与战争》（Socialism and War），同上，第161–164页。——编者注]

11. 关于此，参见作者的文章〈国家间联邦主义的经济条件〉（“The Economic Conditions of Inter-state Federalism”），发表于《新联邦季刊》（New Commonwealth Quarterly），第5卷，1939年9月，第131–149页。此文随后被重印于F. A. Hayek，《个人主义与经济秩序》（*Individualism and Economic Order*），同上，第255–272页。——编者注

12. [哈耶克此处提到的是阿尔弗雷德·丁尼生勋爵（Alfred, Lord Tennyson）的诗〈洛克斯利庄园〉（“Locksley Hall”）。参见《丁尼生诗全集》（The Poetical Works of Alfred Lord Tennyson）（波士顿与纽约：霍顿·米夫林出版社，1892年），第60页，其中描绘了空中的战斗结束后，出现如下诗句：

13. 关于此，参见前文已引述的罗宾斯教授著作《经济计划与国际秩序》，同上，第240–257页。

14. 甚至在十九世纪末期，亨利·西奇威克（Henry Sidgwick）仍认为，“若预测未来西欧国家可能发生某种进一步的联合，这并非超出冷静推测的范围；而且，如果这种联合真的发生，很可能会效仿美国的例子，新形成的政治集合体将以联邦制度为基础。” 参见亨利·西奇威克，《欧洲政治体制的发展》（The Development of European Polity）（伦敦：麦克米伦出版社，1903年），第439页，遗作出版。[西奇威克的原话其实是“并非超出冷静推测的范围去猜想，西欧各国未来可能会发生某种进一步的联合……”——编者注]

结论

本书的目的并不是要描绘一个理想社会未来秩序的详细方案。如果在国际事务方面我们稍稍超出了纯粹批判的任务，那是因为在这一领域，我们可能很快就会被迫承担起创建一个框架的使命，而未来的成长将在其中持续相当长的时间。我们的成就将很大程度上取决于我们如何利用这次机会。但无论我们做什么，这都只能是一个新的、漫长而艰辛的过程的开始，在这个过程中，我们都希望能逐渐创造出一个与过去二十五年间所经历的世界截然不同的新世界。

在这个阶段，详尽描绘一个理想的社会内部秩序蓝图是否有多大用处，恐怕值得怀疑——或者说，是否有人有资格提出这样的蓝图也很成问题。目前最重要的是，我们必须就某些原则达成一致，并摆脱近来一直支配我们的某些错误。尽管承认这一点可能令人不快，但我们必须认识到，在这场战争之前，我们又一次走到了这样一个阶段：比起设计更多的机器去“引导”和“指挥”人们，更重要的是清除人类愚昧设置在我们道路上的障碍，释放个人的创造力；比起“计划进步”，更重要的是创造有利于进步的条件。首先需要的是摆脱当代最糟糕的蒙昧主义形式——它试图让我们相信，过去所做的一切要么是智慧的，要么是不可避免的。只有当我们认识到自己曾经做过的许多事情极为愚蠢时，我们才会变得更有智慧。

如果我们要建立一个更好的世界，我们必须有勇气重新开始——即便这意味着“退后一步，为了更好地跳跃”。[1] 展现这种勇气的，并不是那些相信趋势必然性的人，也不是那些鼓吹“新秩序”的人，因为他们所说的“新秩序”不过是过去四十年趋势的投影，而他们所能想到的最好办法就是模仿希特勒。事实上，正是那些最响亮地呼喊“新秩序”的人，完全受制于制造这场战争以及我们如今遭受的大多数苦难的那些观念。如果年轻人对大多数长辈所遵循的观念缺乏信心，那是正确的；但当他们相信这些观念仍是十九世纪的自由主义思想时，他们便是错误的或被误导了。事实上，这一代年轻人几乎不了解十九世纪的自由主义思想。虽然我们既不希望也没有能力回到十九世纪的现实，但我们却有机会实现十九世纪的理想——而那些理想并不卑微。在这一点上，我们没有多少理由自视高过我们的祖父；我们必须永远记住，把事情搞砸的是我们二十世纪的人，而不是他们。如果他们当时尚未完全学会创造他们所渴望世界的全部必需条件，那么我们此后所获得的经验，理应更好地装备我们去承担这一任务。如果在第一次尝试创造一个自由人的世界时我们失败了，那么我们就必须再试一次。作为指导原则，个人自由的政策是唯一真正进步的政策，这一点在今天依然像十九世纪时一样真实。

1. [法语短语“reculer pour mieux sauter”意为“为了跳得更好，先退一步”。其英文意译是“drop back and punt”（退后再踢球），大致可以算作一个粗略的美式对应。——编者注]

书目说明

对于一种多年来显然不受欢迎的观点进行阐述，困难在于：在有限的几章篇幅里，不可能对其各个方面都加以讨论。对于那些世界观完全由过去二十年来占主导地位的思想所塑造的读者来说，这些篇幅显然不足以提供展开有益讨论所需的共同基础。然而，尽管这种观点不合时宜，本书作者的立场并不像某些读者看来那样孤立。他的基本视角，与许多国家中不断增加的一批作家相同，他们的研究独立地把他们引向了类似的结论。对于那些希望进一步熟悉这种或许陌生、但并不令人反感的思想氛围的读者来说，下列书目可能有所帮助。这些著作中有一些在本书的基本批判性质之外，还补充了对理想未来社会结构的更完整讨论。其中最早、也是最重要的一本，是冯·米塞斯（Ludwig von Mises）在1922年出版的著作。

卡塞尔（Gustav Cassel），《从保护主义到计划经济再到独裁》（From Protectionism through Planned Economy to Dictatorship）。科布登纪念讲座，伦敦：Cobden-Sanderson出版社，1934年。

钱伯林（William H. Chamberlin），《虚假的乌托邦：集体主义的理论与实践》（A False Utopia: Collectivism in Theory and Practice）。伦敦：Duckworth出版社，1937年。

格雷厄姆（Frank D. Graham），《社会目标与经济制度》（Social Goals and Economic Institutions）。普林斯顿：普林斯顿大学出版社，1942年。

格雷戈里（T. E. Gregory），《黄金、失业与资本主义》（Gold, Unemployment, and Capitalism）。伦敦：P. S. King and Son出版社，1933年。

阿莱维（Élie Halévy），《暴政的时代：论社会主义与战争》（L’ère des tyrannies: Études sur le socialisme et la guerre）。巴黎：伽利玛出版社，1938年。（本书中最重要的两篇论文的英文译文，分别见于1941年2月的《Economica》和1934年的《International Affairs》。）382

哈耶克（F. A. Hayek，编），《集体主义的经济计划：对社会主义可能性的批判性研究》（Collectivist Economic Planning: Critical Studies on the Possibilities of Socialism）。伦敦：Routledge出版社，1935年。

赫特（W. H. Hutt），《经济学家与公众：竞争与舆论研究》（Economists and the Public: A Study of Competition and Opinion）。伦敦：Cape出版社，1936年。

李普曼（Walter Lippmann），《美好社会原则的探究》（An Inquiry into the Principles of the Good Society）。伦敦：Allen & Unwin出版社，1937年。

米塞斯（Ludwig von Mises），《社会主义：经济与社会学分析》（Socialism: An Economic and Sociological Analysis），雅克·卡亨（Jacques Kahane）译。伦敦：Cape出版社，1936年。

——，《万能政府：极权国家与全面战争的兴起》（Omnipotent Government: The Rise of the Total State and Total War）。纽黑文：耶鲁大学出版社，1944年。

缪尔（Ramsay Muir），《文明与自由》（Civilization and Liberty）。伦敦：Cape出版社，1940年。

波兰尼（Michael Polanyi），《对自由的蔑视：俄国实验及其后》（The Contempt of Freedom: The Russian Experiment and After）。伦敦：Watts and Co.出版社，1940年。

昆尼（Edgar M. Queeny），《企业精神》（The Spirit of Enterprise）。纽约：Scribner’s出版社，1943年。

拉帕德（William Rappard），《民主的危机》（The Crisis of Democracy）。芝加哥：芝加哥大学出版社，1938年。

罗宾斯（Lionel Robbins），《经济计划与国际秩序》（Economic Planning and International Order）。伦敦：Macmillan出版社，1937年。

——，《阶级冲突的经济基础及其他政治经济学论文》（The Economic Basis of Class Conflict and Other Essays in Political Economy）。伦敦：Macmillan出版社，1939年。

——，《战争的经济原因》（The Economic Causes of War）。伦敦：Cape出版社，1939年。

吕普克（Wilhelm Roepke），《当代社会危机》（Die Gesellschaftskrisis der Gegenwart）。苏黎世：Eugen Rentsch出版社，1942年。

——，《人类社会》（Civitas Humana）。苏黎世：Eugen Rentsch出版社，1944年。

鲁吉耶（Louis Rougier），《经济神秘主义：自由民主如何走向极权国家》（Les mystiques économiques: comment l’on passe des démocraties libérales aux états totalitaires）。巴黎：Librairie de Médicis出版社，1938年。

福依特（Fritz Voigt），《献给凯撒》（Unto Caesar）。伦敦：Constable出版社，1938年。

芝加哥大学出版社出版的“公共政策小册子”（Public Policy Pamphlets）中的以下几本：

西蒙斯（Henry Simons），《自由放任的积极计划：自由经济政策的一些建议》（A Positive Program for Laissez Faire: Some Proposals for a Liberal Economic Policy）。公共政策小册子第15号。芝加哥：芝加哥大学出版社，1934年。

吉迪昂斯（Harry D. Gideonse），《有组织的稀缺与公共政策：垄断及其影响》（Organized Scarcity and Public Policy: Monopoly and Its Implications）。公共政策小册子第30号。芝加哥：芝加哥大学出版社，1939年。

赫门斯（Ferdinand Hermens），《民主与比例代表制》（Democracy and Proportional Representation）。公共政策小册子第31号。芝加哥：芝加哥大学出版社，1940年。

苏尔兹巴赫（Walter Sulzbach），《“资本主义战争贩子”：一种现代迷信》（“Capitalistic Warmongers”: A Modern Superstition）。公共政策小册子第35号。芝加哥：芝加哥大学出版社，1942年。

海尔佩林（Michael A. Heilperin），《经济政策与民主》（Economic Policy and Democracy）。公共政策小册子第37号。芝加哥：芝加哥大学出版社，1943年。

此外，还有一些重要的德文和意大利文的类似著作，出于对作者的考虑，目前不宜指名道姓。

在这份书目之外，我还要补充三本著作，它们比我所知的任何其他著作更有助于理解支配我们敌人的思想体系，以及区分他们与我们心智差异的所在：

阿什顿（E. B. Ashton），《法西斯主义者：他的国家与心态》（The Fascist: His State and Mind）。伦敦：Putnam出版社，1937年。

福尔斯特（Friedrich W. Foerster），《欧洲与德国问题》（Europe and the German Question）。伦敦：Sheed and Ward出版社，1940年。

坎托罗维茨（H. Kantorowicz），《英国政策精神与德国被包围的神话》（The Spirit of British Policy and the Myth of the Encirclement of Germany）。纽约：牛津大学出版社，1932年。

以及一部关于德国近代史的杰出著作，虽然在国外知名度不高，但理应得到更多关注：

施纳贝尔（Franz Schnabel），《十九世纪的德国史》（Deutsche Geschichte im 19. Jahrhundert），四卷本。弗赖堡：1929–1937年。

或许，引导我们穿越当代某些问题的最佳向导，仍然是一些自由主义时代的大政治哲学家：托克维尔或阿克顿勋爵，甚至追溯得更远，班杰明·康斯坦、埃德蒙·伯克，以及麦迪逊、汉密尔顿与杰伊的《联邦党人文集》。对于那些世代来说，自由仍然是一个问题，是需要捍卫的价值；而我们这一代，却把自由视作理所当然，既未意识到威胁来自何处，也缺乏勇气从危害自由的学说中解放出来。

[^382] 哈耶克此处提到阿莱维（Élie Halévy）的两篇论文：“暴政的时代”，见《Economica》新系列，第4卷，1941年2月，第77–93页；以及“社会主义与民主议会问题”，见《International Affairs》，第13卷，1934年7–8月，第490–507页。——编者注

附录

纳粹社会主义

纳粹社会主义[1]

1933年春

对于那些主要在战后民主年代了解德国的人来说，德国最近发生的事件必然显得难以理解。但任何要想真正理解这些发展的尝试，都必须把它们视为一种长期趋势的顶点，而这种趋势早在第一次世界大战之前就已经开始。若将当今主宰德国的力量视为反动势力——即他们想要回到1914年的社会和经济秩序——那就再肤浅不过了。对马克思主义者以及民主派整体的迫害，掩盖了一个根本事实：国家社会主义是一场真正的社会主义运动，其核心思想是自俾斯麦时代后期以来在德国稳步增长的反自由主义倾向的最终产物。这种倾向首先引导德国大多数知识分子走向“讲坛社会主义”，随后又走向社会民主主义或共产主义形式的马克思主义。

国家社会主义的社会主义性质长期未被普遍认知，原因之一无疑是它与代表大工业和大地主的民族主义集团结盟。但这仅仅证明了这些集团自身——正如他们后来痛苦地发现的那样——至少在某种程度上误解了这一运动的本质。但只是部分误解，因为——这正是现代德国最具特征的一点——许多资本家自身也深受社会主义思想的影响，对资本主义缺乏足够的信心，以至于无法心安理得地为之辩护。尽管如此，德国企业家阶层在与这一运动结盟时，仍表现出了几乎不可思议的短视，因为国家社会主义的强烈反资本主义倾向从来就不应当有任何疑问。

一位细心的观察者必然早就会注意到，纳粹党对既有社会主义政党的反对——这一点曾赢得企业家的同情——在经济政策上所占的分量其实极小。纳粹真正反对的，主要是社会主义政党的国际主义，以及其文化纲领中所有仍受自由主义思想影响的方面。而纳粹在宣传中最有效的指控，并非针对社会民主党人或共产党的纲领，而是针对他们所谓的行为——他们的腐败与裙带关系，甚至他们被指称与“犹太资本主义的黄金国际”结盟。

实际上，若纳粹要对其他社会主义政党的经济政策提出根本反对，几乎是不可能的，因为纳粹自己公开的纲领与之差别甚微，只是其社会主义更粗糙、更缺乏理性。希特勒的早期盟友费德尔（Herr Feder）所拟定的著名“25点纲领”[2]，不仅多次得到希特勒的重申，而且被国家社会主义党的章程确认为一切行动的不可更改的基础。这份纲领连同详尽的注释，在德国已流传了数十万册，其中充斥着与早期社会主义者相似的思想。但其核心特征，是对一切资本主义事物的激烈仇恨——对个人逐利、大规模企业、银行、股份公司、百货商店、“国际金融与借贷资本”、以及所谓的“利息奴役制度”的仇恨；纲领宣称，废除这些就是其“纲领的核心，其他一切皆以此为转动中心”。正是对这份纲领，已完全受集体主义思想影响的德国大众作出了热烈的响应。

这种猛烈的反资本主义攻击是真实的——而非单纯的宣传伎俩，这一点既可以从该运动知识分子领袖的个人经历中看出，也可以从其所生发的社会环境中看出。人们甚至并不否认，今天在其中扮演重要角色的许多青年，过去曾经是共产主义者或社会主义者。任何关注过使德国知识阶层准备好加入新党的文学思潮的观察者，都会清楚地看到：所有在政治上有影响力的作家——其中许多人并未明确隶属于某个政党——其共同特征就是反自由主义和反资本主义。像围绕《行动》（Die Tat）杂志而形成的团体，就使“资本主义的终结”成为大多数德国青年所接受的教条。[3]

这个运动比起其他任何东西，更是反自由主义的；而这又与它的另一个重要方面紧密相关——即德国青年中多年来日益滋长的反理性、神秘主义与浪漫主义情绪。最近柏林大学学生强烈表达的对“自由主义知识理性”的抗议，并非孤立的偏差，而是真正反映了广大民众的感受。[4] 若要详尽讲述艺术和文学中这些反理性倾向的不同思想源头，那将是一个过长的故事——这些源头往往令其原创者惊讶和震惊地在纳粹运动中汇合。但必须指出的是，再次起关键作用的是马克思的教导——他宣称我们的思想具有阶级制约性，存在资产阶级逻辑与无产阶级逻辑的差别。这一思想只需被套用于其他社会群体，如民族或种族，就为如今用来反对理性主义的武器提供了基础。这个马克思主义思想已完全渗透进德国思想界的事实，可从过去几年它竟被提升为一门新兴学科——所谓“知识社会学”——就能看出。[5]很显然，从这种否认真理能独立于种族、民族或阶级而被认知的思想相对主义，到把情感置于理性思考之上的立场，只隔着一步之遥。

反自由主义与反理性主义之间如此紧密的联系，容易理解，实际上也是必然的。如果要为某个特权集团的强力统治辩护，就必须让人接受他们的优越性，因为这无法被理性证明。但更难理解——尽管极为重要的事实是，德国与俄国的发展所表明的：在经济领域内受到几乎全世界同情的反自由主义，最终必然导致普遍的强制统治、导致不宽容与思想自由的压制。集体主义的内在逻辑，使得它不可能被局限在某个有限的范围之内。超出某些界限后，若要以“全体利益”的名义开展集体行动，就只能通过强迫，使所有人接受掌权者所界定的“共同利益”。在这一点上，强制就必须延伸到个人的终极目标与思想观念，必须试图让每个人的世界观与统治者的理念保持一致。

德国国家社会主义的集体主义和反个人主义性质，并没有因其不是无产阶级而是中产阶级的社会主义而得到多少缓和。结果，它倾向于偏爱小手工业者和小商贩，并在承认私有财产的限度上设定得比共产主义稍高一些。起初，它或许会在名义上普遍承认私有财产。但私人主动性很可能会被竞争限制层层包围，几乎不剩下多少自由。工匠、店主和专业人士很可能会被组织进行会，仿佛中世纪的行业公会，以规范他们的活动。至于较富裕的资本家，即便在尚未真正完成纠正财富过度集中于个人手中的意图时，国家的控制与收入限制也已让财产几乎只剩下“名义”。即便在当下，国家专员已被派驻管理许多重要产业；而如果党内更激进的派别得势，这一情况极有可能扩展到更多领域。[6]眼下，随着国家社会主义党规模的急剧扩大，党内涵盖了许多观点迥异的派别，自然很难说哪种观点最终会占上风。但如果经济政策上的更激进观点愈发占据主导，这就意味着，对俄国共产主义的恐惧，不知不觉地把德国人民推向了一种与共产主义几乎只在名称上有所不同的制度。事实上，更有可能的解释是：德国革命的真正意义在于，共产主义长期以来令人恐惧的向欧洲腹地的扩张，已经发生，只是人们未能认清，因为在不同的辞藻与特权集团掩盖之下，其方法与思想的根本相似性被隐藏了。就目前而言，德国人民通过退出民主资本主义国家共同体，对其所受待遇作出了反应。

然而，西欧诸国若因此而鄙视德国人民，认为他们沦为某种野蛮主义的受害者，那是最没有道理的。必须认识到，这只是一个发展进程的最终、必然结果，而在这个进程中，其他国家早已在稳步追随德国——尽管距离尚远。国家活动领域的逐渐扩张、人和货物国际流动的日益受限、对中央经济计划的同情，以及对独裁思想的广泛试探，都在推动着这一方向。在德国，这些事物发展得最为彻底，因而曾经开始了一场明确的思想反动——然而，如今这场反动几乎难以存续。正因为当下这一运动的性质被普遍误判，这使得人们有理由相信：其他国家的思想反动，不但不会减缓，反而会加速这些导致德国今日走向的趋势的作用。迄今为止，几乎看不到这种思想趋势在其他国家能够及时逆转，从而阻止它们在最后一步上追随德国的希望。

弗兰克·奈特（Frank Knight）的审读报告[7]

1943年12月10日
收件人：芝加哥大学出版社出版委员会与总编辑
发件人：弗兰克·H·奈特（Frank H. Knight）

F. A. 哈耶克（Hayek）的《通往奴役之路》（The Road to Serfdom）是一部在其任务上表现杰出的著作。它的任务，是通过一般性与历史性的推理（主要是参考德国的发展历程）来证明两点：第一，任何类似社会主义或计划经济的政策，必然会走向极权主义与独裁；第二，这样的社会秩序必然会落入“最恶劣的人”之手。该书的论证显然更偏政治而非经济，只有在间接意义上才涉及经济：因为由公开市场体系所解决的问题与所承担的职能，本质上是经济性的；这些问题既无法由在自由政治秩序下的政府解决或承担，而市场体系本身在民主政体下也无法维持。此书中几乎没有经济理论。十五个短章熟练地描述了旧自由主义，并将其与当下几乎完全相反的趋势进行对比，还讨论了个体主义、民主、法治、安全与自由、真理在政治与社会生活中的地位、物质条件与理想目标之间的关系、以及国际秩序的问题。

当我说该书的论证表述精当、紧凑且结论性强时，我要补充说明：作者所捍卫的立场，在我阅读此书之前，就已与我的信念相符。对此观点，高度聪慧的反对意见亦不难寻见，因此或许应请持相反立场的人撰写另一份报告。在本校的教师与经济系中，就有人持这种相反立场。

至于在美国出版此书的可取性，我需要指出一些疑虑。作者是一位奥地利流亡者，一位极有才华的经济学家，自三十年代中期起一直担任伦敦政治经济学院的教授。他从鲜明的英国视角写作，并经常以“这个国家”来指代英国。虽然书中也涉及美国状况并引用美国著作，但范围与重点都属次要。仅此一点，或许就会限制其在美国的读者群，使之主要集中在受过良好教育甚至学术性的圈子里。此外，整本书的论述水平相当高，学术色彩浓厚，并假定读者具备相当多关于中欧状况与历史的知识，这对于一般受过教育的美国读者来说可能门槛过高。从这个角度看，它几乎不能算是一本“通俗”的书。

此外，在理论与历史论证方面，此书也有局限。就历史部分而言，它本质上是消极的。它几乎未讨论过渡方案的问题，也未能充分认识到未来在经济生活中大范围政府活动的必要性与政治上的必然性。它只针对那些最浅显的谬误、不合理的诉求，以及支撑公众呼吁政府控制以取代自由企业的浪漫偏见作了批判。它并未探讨在世纪之交所允许的那种自由程度下的经济体系所暴露出的严重缺陷，也没有针对这些缺陷所引发的论证真正展开正面批驳。与这些观点实际所依托的思维方式相比，它的反驳并不算十分有力。

我认为，作者对导致德国纳粹独裁的历史过程的处理也过于简化。他几乎将一切归咎于社会主义运动与国家对劳工和工业的家长式庇护，包括对企业的蔑视和对官僚薪俸地位的推崇。他明确地把军国主义传统置于次要位置。在我看来，德国历史中有许多因素值得在平衡的论述中被考虑。例如：封建制度的迟滞残余、国家统一与工业化的延后，以及这些转变和第一次世界大战后建立责任政府的特殊环境。这些因素无疑与议会制的瓦解（这是确凿的事实，也是希特勒政权建立的重要因素）关系密切。我仅在书中看到对反犹主义的简短提及，而它在德国有着悠久的历史。对我而言，这些问题并不推翻作者的总体结论，但确实削弱了他在呈现其论证时的力度。

总的来说，这本书是一部有力的作品，但在范围上有限，在处理上也有些片面。我怀疑它在美国的市场不会太广，也未必能改变多少读者的立场。

雅各布·马尔沙克（Jacob Marschak）的审读报告[8]

1943年12月20日

迄今为止，自由企业的支持者与反对者之间的讨论，并没有在很高的层次上展开。海耶克的这本书，或许能在美国开启一种更具学术性的辩论。

这本书会吸引自由企业的朋友，并为他们提供新的论据：海耶克对当代英国局势的解读（劳工与产业垄断者共同推动集体经济的形成），对于所有美国读者来说都是新鲜的，除非他们读过或听过威廉·本顿的印象；而海耶克的德国背景，则使他能够为“社会主义是纳粹之父”这一论点提供新的支持。

那些并非事先就被海耶克的论点说服的读者，或许会从他的论证中学到比那些早已认同者更多的东西。海耶克（第四章）对那种准科学的方法——所谓“趋势”、“未来浪潮”——怀有健康的轻蔑。那些因为相信“必然”而热爱计划的人，也许在读过海耶克之后，会重新审视他们的信仰或趣味。或许他们会开始以“目的与手段”的方式思考，而不再依赖预言。

当然，海耶克本人并没有为这种具体的思考提供多少养分。正如他在书的结尾（第177、179页）[9] 所坦言的，这本书几乎完全是批判性的，而非建设性的。其论证手法是非分明，毫不耐烦于妥协（第31页）。它以一种伟大教条主义者的激情与炽烈清晰写就。海耶克拥有一种真诚，因为他看到了别人尚未看到的危险。他以饱含爱意的不耐烦，向同胞发出警告。

因此，本书最好的章节往往是批判性的或形式性的。其中有一章关于“法治”（第六章）写得极为出色，真正令人振奋；但海耶克却很少论及如何将法治（即避免临时性的行政决策）应用于通过货币手段缓解失业，或打击垄断者。在这些方面，他只给出一些模糊的暗示（第90、147页）。由于在美国，“计划”与“社会主义”这两个词常常被用来涵盖货币与财政政策、社会保障，甚至累进所得税，美国读者或许会期待海耶克更明确地划分“良性计划”与（不可取的）真正计划之间的界限。事实上，本书的非经济章节（例如那一章《真理的终结》），比经济章节更令人印象深刻。

读过沃尔特·李普曼、斯图亚特·蔡斯[10]或《财富》杂志关于战后世界讨论的读者，也会读海耶克。他的论述常常不如李普曼或蔡斯那样具体；但他的思考却因其更为抽象，反而更为犀利。海耶克的文风可读性强，偶尔甚至能带来启发。

这本书无法被绕过。

——J. 马尔沙克

约翰·张伯伦（John Chamberlain）为1944年美国版所作的前言

我们这个时代的口号以各种形式被表达出来：“充分就业”“计划”“社会保障”“免于匮乏”。然而，当这些目标被当作政府政策的有意识对象时，事实表明，它们根本无法实现。这些都是愚人金般的词语。在意大利，它们败坏了一个民族，并让他们死在炽烈的非洲烈日下。在俄国，有了第一个“五年计划”；但同时也有三百万富农（kulaks）的清洗。在德国，1935年至1939年间确实实现了“充分就业”；但六十万犹太人却被剥夺了财产，被驱散到天涯海角，或者长眠于波兰森林的万人坑中。而在美国，连续不断的“打气”永远未能真正注满“水泵”；唯有战争拯救了那些高喊“充分就业”的政客们。

迄今为止，只有寥寥几位作家敢于追溯这些口号与现代世界所笼罩的恐怖之间的联系。奥地利经济学家哈耶克（F. A. Hayek）便是其中之一。他现居英国，亲眼目睹了德国、意大利和多瑙河地区社会经济制度的僵化，对英国逐渐屈服于德国人瓦尔特·拉泰瑙（Walter Rathenau）、意大利工团主义者——以及敢于从前人含蓄的国家主义中得出极端结论的阿道夫·希特勒——的计划经济思想，感到无比震惊与恐惧。[11] 哈耶克的这本《通往奴役之路》，正是一声警告，一声犹疑时刻的呐喊。它对英国人说，同时也暗示对美国人说：停下脚步，看看四周，仔细聆听。

《通往奴役之路》是冷峻的、逻辑严密的、严肃的读物。它并不讨好读者。但它的逻辑无法反驳：“充分就业”“社会保障”和“免于匮乏”只有在释放个人自由能量的制度下，作为副产品，才能得到实现。当“社会”“整体利益”与“最大多数人的最大幸福”成为国家行动的至高标准时，个人就无法再规划自己的生活。因为国家的“计划者”必须自我授予权力，随时随地以“社会利益”或“公共福祉”为名，介入经济系统的任何领域。如果个人的权利妨碍了这一点，那个人的权利就必须让位。

国家“动力主义”（dynamism）的威胁，导致一切尚保留着有限行动自由的生产阶层陷入一种巨大且多半无意识的恐惧之中。而这种恐惧腐蚀了行动的泉源。人们不得不去揣测政府的下一步，就像他们过去揣测市场一样。但两者有根本的不同：市场因素至少遵循着相对客观的规律，而政府则极易受制于任性与反复无常。人们可以把未来押在库存量、市场饱和点、利率、消费者需求趋势曲线等判断上。但当政府的目标是随心所欲地暂停市场的客观规律，以“计划”的名义在任何时刻、任何地点插手时，个人又如何能揣测政府呢？精明的彼得·德鲁克（Peter Drucker）曾一针见血地指出：“计划者其实都是即兴表演者。”[12] 他们制造的不是确定性，而是个人的不确定性。而正如哈耶克所示，这种不确定性的最终结果，要么是内战，要么是避免内战的独裁。

“计划”的替代方案是“法治”。哈耶克并不是放任自流（laissez faire）的盲目崇拜者；他主张在企业制度内有一个“设计”。这种设计完全可以兼容最低工资标准、健康标准、一定程度的强制性社会保险，甚至某些形式的政府投资。但关键是，个人必须事先知道规则如何运作。如果头顶上悬着中央计划权威的“动力主义”阴影，他就无法规划自己的事业、未来，甚至家庭生活。

在某些方面，哈耶克比现代的英国人更“英式”。他属于伟大的曼彻斯特学派传统（虽有修正），而非韦伯夫妇（the Webbs）的学派。[13] 或许，他甚至比现代美国人更“美国式”。如果真是如此，那么只能衷心希望《通往奴役之路》能在美国获得尽可能广泛的读者群。

约翰·张伯伦
纽约
1944年7月

约翰·斯昆（John Scoon）致C. 哈特利·格拉坦（C. Hartley Grattan）的信[14]

哈耶克：《通往奴役之路》

1945年5月2日
致：C. 哈特利·格拉坦先生
地址：纽约塔卡霍（Tuckahoe），怀特霍尔路6号（6 White Hall Road）

亲爱的格拉坦先生：

自我回到芝加哥以来，每天只在办公室待五分钟左右，否则您早就会收到我的来信了。不过，大约一周前我们已把评论寄给您了，对您的用途来说，它们已讲清了主要情况。

《通往奴役之路》在1943年12月送到我们手中，由出版社外的两位学者审读，并在当月末获得我们出版委员会（由本校各系教师组成）的批准。当我们第一次见到它时，它已经进入清样阶段，并即将在英国由劳特利奇出版社出版。在本国出版此书的想法，是由本校经济学系的一位成员提出的，他此前认识海耶克及其著作；[15] 几乎同时，另一位作者的朋友[16]，曾在本校工作，当时则在华盛顿政府任职，也向我们推荐了这本书，并为我们拿到了清样。

第一份报告（随信附上，标记为“A”），来自一位非常可靠、政治立场相对中立、受到各方尊重的学者。他在报告中坦言，即便不读此书，他也已站在哈耶克一边，所以他建议我们再找持反对立场的人作报告。于是我们照办了，报告“B”便来自全国最明确的“进步派”经济学家之一——如果不是因为我们长期坚持不公开审稿人姓名的政策，您一定会立刻认出这个名字。换句话说，我们给了这本书一个极为客观的审查：我们当时对它一无所知，因此特意找来两种截然相反的意见，再交由一个由十三名不同观点的学者组成的委员会裁决。委员会批准了该书由出版社出版。

这一切发生在布兰特先生和我于1944年1月初到出版社任职之前。我们接手时，这个项目和许多其他项目一道，被存放在保险柜里，算是当年可能的出版计划的一部分。当出版社开始制定新的出版书目时，《通往奴役之路》看起来并不是什么惊天动地的大事。后来我们亲自读了清样，决定请作者在书中更明确地谈到对美国的适用性，在他原本写到美国的地方，直接点明“美国”，而不是只针对英国读者——“不做任何可能影响作者判断的出版承诺”，这是我备忘录中的原话。接着我写道：“如果他同意，那我们就接手出版。这本书肯定会引起争议，但作者有见地，而且显然经验丰富。”（这里我需要解释一下：委员会的“批准”并不是强制性的，所以是否出版当时还未最终决定。）

这一程序得到了各方的认可，我们、作者的一位同事[17]，以及哈耶克本人都开始着手提出修改建议。最后达成了具体修改意见，哈耶克当然对增删与措辞拥有最终决定权。与此同时，我们出版社在考虑另拟书名的可能性、该书销量的预期（它最初是作为学术著作接手的，我们知道它要么反响平平，要么广泛流行），以及如何最好地将一位在美国名气不大的外国作者介绍给本国读者。经过多方讨论，我们决定保留原书名（这是对伯特兰·罗素《通往自由之路》（Roads to Freedom）的意译），[18] 邀请约翰·张伯伦撰写导言，并首印2,000册。这个数字显然受到竞争压力的影响，因为当时哈耶克曾在维也纳的老师路德维希·冯·米塞斯（Ludwig von Mises）的著作《全能政府》（Omnipotent Government）已在美国出版。[19]

大约在签署美国版权合同时——即四月初——我们才开始听到这本书在英国的消息，它已于3月10日在那里出版。英国的首印量只有2000册，但在大约一个月内就销售一空。它开始在议会和报纸上被引用，而美国这边也有少数报纸时不时提到它——但我们仍然无法确定它在美国会有怎样的反响。事实上，直到出版日临近，我们都无法让哪怕纽约的书店对这本书感到兴奋，虽然布伦塔诺书店（Brentano’s）的乔·马戈利斯（Joe Margolies）承认它有一定的销售潜力。

六月，作者还在修改清样，出版日期从原本希望的七月推迟到了9月18日，而此时英国版已经进入第三次印刷。我们寄出了比平常更多的预发行本和评论本，从反馈来看，我们知道这本书很有机会走红：我们看到的第一篇评论是《纽约时报》9月20日奥维尔·普雷斯科特（Orville Prescott）的评论，态度中立，把它称为“一本悲伤而愤怒的小书”；但当我们看到《星期日纽约时报书评》头版刊登的亨利·哈兹利特（Henry Hazlitt）的评论时，我们已经下单印刷5000册的第二版。几天后，我们就收到德文、西班牙文、荷兰文等翻译版权的请求；9月27日我们又订印5000册的第三版，次日将数量提升到1万册。几家杂志社也提出了转载的请求，但《读者文摘》（Reader’s Digest）抢先一步，开出了最优的条件。

到十月的第一周，许多书店已经断货，我们不得不进行大规模而复杂的印刷、装订、发货与分配工作，同时还要负责美国和加拿大的客户订单——此时我们已与Routledge达成协议，由我们来处理加拿大订单。自始至终，这本书都受到了极大的热情关注，但销售曲线起伏不定，我们的广告代理商为如何在合适的时间争取版面而头疼。十月底时，几档电台的图书节目推了这本书一把，但我们知道圣诞节后销量会下滑，于是开始考虑今年该如何继续推广。布兰特先生想到把哈耶克请到美国来，他致电几所大学的经济系探讨可能性，大家都非常热情。一旦具体安排敲定，并且哈耶克要来美国的消息传出，各种组织和个人纷纷找上门来，我们只好把行程交给了国家音乐与艺术公司（National Concert and Artists Corporation）来处理。

后续情况您已知晓。这本书如今已印到第七版，销量接近五万册，但订单涌入之快让我们无法准确统计。实际上，它的销售经历是图书史上最古怪的之一，我们很难判断下一步该如何操作：《读者文摘》的节选引发了一波热潮，但热潮并未持续——很可能是因为“每月一本书俱乐部”（Book-of-the-Month Club）分发的节选数量已超过六十万份。

随着本书影响力的提升，围绕它的争议与敌意也与日俱增。（人们至今仍常常草率下结论；他们为什么不真正读一读，看看哈耶克到底说了什么呢！）您也知道作者对这一点的感受：他遗憾的一点是，他的结论写在纸面上了，但他得出结论的过程却没有展现出来。我们都在想，将来是否应该出一个带有完整注释的版本。（目前，该书已被多所大学的政治学及相关课程列为辅助读物。）与此同时，哈耶克手头还有许多其他项目，但现在不便谈论。

希望这些信息足以满足您的需求——我已从档案中整理出这些材料，可能在把握整体脉络上有所不足。如果您还想了解更多，我们会尽力提供。

此致敬礼，
约翰·斯昆
编辑

JS:MB

米尔顿·弗里德曼（Milton Friedman）为1994年版所作的前言

这本书已成为真正的经典：对于任何严肃关注政治（以最广泛、最非党派的意义）的读者来说，它都是必读之作。其核心信息具有永恒的意义，可以应用于各种具体情境。在某些方面，它对当今美国的相关性甚至比1944年首次出版、引起轰动时更强。

将近四分之一个世纪前（1971年），我为《通往奴役之路》德文新版写过一篇序言，这足以说明哈耶克思想的跨时代意义。那篇序言对哈耶克这部经典的五十周年纪念版同样适用。与其自我重复，不如全文引述，然后再补充一些新评论。

“多年来，我养成了一个习惯：询问那些信奉个人主义的人，他们是如何摆脱我们这个时代盛行的集体主义正统的。多年来，最常见的回答就是提到我如今有幸为之作序的这本书。哈耶克教授这部非凡而有力的小册子，对那些曾在战争中服役的年轻人尤其是一种启示。他们最近的经历使他们更能体会个人自由的价值与意义。此外，他们亲眼见识过集体主义组织的实际运作。对他们来说，哈耶克关于集体主义后果的预测，并非假设的可能性，而是他们在军队中亲身经历的现实。

“在重读此书、准备撰写序言时，我再次为这部著作的非凡所震撼——它微妙而逻辑缜密，却又清晰明了；既具哲理性与抽象性，又兼具现实感与具体性；既冷静理性，又饱含高远的理想与鲜明的使命感。难怪它产生了如此巨大的影响。我同样震撼于它的讯息在今天依旧必不可少——后文我会展开论述。不过，它的讯息对今天的青年，或许没有当年对战后青年那么直接或具有说服力。哈耶克用来说明他那永恒核心论点的，是战争及战后调整的现实问题，以及当时盛行的集体主义行话，这些对战后一代人而言十分熟悉，从而在作者与读者间建立了直接共鸣。如今，类似的集体主义谬误依旧存在，并且愈演愈烈，但眼前的议题和话语体系已然不同。如今我们很少听到‘中央计划’‘为使用而生产’或‘社会资源的有意识引导’之类的词汇。取而代之的，是所谓的‘城市危机’——据说只有靠大幅扩张的政府项目才能解决；‘环境危机’——据说是由贪婪商人造成的，必须迫使他们承担社会责任，而不是‘单纯’逐利，也同样需要大幅扩张的政府项目；‘消费者危机’——据说是同样贪婪的商人刺激了虚假需求，为了保护消费者（甚至保护消费者不受自身侵害），同样必须扩张政府项目；‘福利或贫困危机’——这里的行话依旧是‘富足中的贫困’，但如今所描述的‘贫困’，在最初这一口号广泛流传时，反而会被视为富足。

“如今和当年一样，集体主义的鼓吹往往与个人主义价值的宣称并存。事实上，‘大政府’的经验使这种不协调的并存更加突出。到处充斥着对‘体制’的抗议；抗议一致性的同时却表现出令人难以置信的一致性；广泛要求‘做自己的事’、追求个性化生活方式与参与式民主。若只看这一面，人们可能会以为集体主义的潮流已退去，个人主义正在复兴。然而正如哈耶克强有力地论证的，这些价值只有在个人主义社会中才能实现。它们只能在自由秩序中实现（我和哈耶克一样使用liberal一词，取十九世纪原意——有限政府与自由市场，而非美国当下流行的、几乎相反的意思），在这样的秩序中，政府的作用主要局限于建立一个框架，使个人能自由追求自身目标。自由市场是人类迄今唯一发现的、实现参与式民主的机制。

“不幸的是，目的与手段之间的关系依旧被广泛误解。许多宣称最个人主义目标的人，却支持集体主义的手段，而未意识到其中的矛盾。人们常常容易相信，社会弊病来自‘坏人’的行为，如果‘好人’（比如我们自己，自然）掌握权力，一切都会好。这种看法只需情感与自我夸耀——来得容易，也令人满足。但要理解为何掌权的‘好人’会制造恶果，而普通人虽无权力，却能通过与邻人的自愿合作创造善果，就需要分析与思考，需要将情感服从于理性。毫无疑问，这正是解释一个恒久谜题的答案：为何集体主义尽管已反复被证明导致专制与苦难，却仍被广泛视为优于个人主义，而个人主义明明已被证明能带来自由与富足。集体主义的论证简单直接，却虚假；它是一种即时的情感论证。而个人主义的论证复杂精妙，却真实；它是一种间接的理性论证。而在大多数人身上，情感能力往往比理性更强——这或许是矛盾的，尤其在那些自以为是知识分子的人身上更是如此。”

“在《通往奴役之路》出版二十五年之后（如今已是半个世纪之后），西方世界中集体主义与个人主义的斗争处于何种状态？在现实事务领域和思想领域，答案截然不同。

在现实事务领域，当年我们这些被哈耶克的分析所说服的人，1945年几乎只看到国家权力稳步蚕食个人权力、国家计划逐渐取代私人主动性与私人计划的趋势。然而，实际情况却并未发展得更远——无论在英国、法国还是美国都是如此。而在德国，则出现了对纳粹时期极权管制的强烈反弹，并作出了迈向自由经济政策的重要转变。

是什么导致了这一出人意料的对集体主义的遏制？我认为主要有两种力量。首先，尤其是在英国，哈耶克所揭示的中央计划与个人自由之间的冲突变得赤裸裸，特别是当中央计划的要求催生了所谓的“职业管制令”（control of engagements order），赋予政府分配人们职业的权力时。英国的自由传统与自由价值依旧足够强大，以至于在冲突发生时，中央计划被牺牲，而不是个人自由。其次，集体主义之所以受挫，还在于它的低效。政府无法有效管理企业，无法以合理的成本组织资源来达成既定目标，反而陷入官僚的混乱与低效。于是，公众对中央集权政府的管理效能普遍感到幻灭。

然而，集体主义的受挫并没有遏制政府的扩张；相反，它把政府扩张引向了另一条渠道。重心从由政府直接管理生产活动转向对所谓私人企业的间接管制，甚至更多地转向政府的转移支付项目，即向一些人征税，再向另一些人发放补贴——一切都打着“平等”和“消除贫困”的旗号，但实际上却产生了一堆前后矛盾、支离破碎的利益集团补贴。结果，政府支出在国民收入中所占的比例继续不断攀升。

在思想领域，对于个人主义者来说，结果就更不令人满意了。在某种意义上，这令人惊讶。过去二十五年的经验极大地验证了哈耶克的核心洞见——通过中央指挥来协调人与人之间的活动，与通过自愿合作来协调，其道路截然不同：前者通往奴役，后者通往自由。这段经验还极大地强化了他的另一条副线论点——中央指挥也是普通人走向贫困之路；自愿合作则是走向富足之路。

东西德几乎提供了一场受控的科学实验。这是一群血缘、文明、技术水平和知识储备完全相同的人，却因战争的偶然被分割开来，采取了截然不同的社会组织方式——中央指挥与市场机制。结果一目了然：需要建墙防止公民出逃的是东德，而不是西德。在那堵墙的这一边，是暴政与苦难；而在另一边，是自由与富足。

在中东，以色列和埃及呈现出与东西德同样的对比。在远东，马来亚、新加坡、泰国、台湾、香港和日本——都主要依靠自由市场——繁荣昌盛，人民充满希望；与此形成鲜明对比的是印度、印尼和共产中国——这些国家高度依赖中央计划。再一次，必须设防以阻止人民逃亡的，是共产中国，而不是香港。

然而，尽管有如此显著而戏剧性的证据来验证哈耶克的论点，西方的思想氛围在短暂的自由主义价值复兴之后，却再度朝着强烈敌视自由企业、竞争、私有财产和有限政府的方向发展。一度，哈耶克所描述的占主导地位的知识态度似乎正变得有些过时。而今天，它比十年前听起来更为真实。这种发展的原因难以解释。我们迫切需要哈耶克再写一本新书，像《通往奴役之路》那样，对过去二十五年的思想演变作出清晰而深刻的剖析。为什么知识阶层几乎总是自动站在集体主义一边——即便他们口头上高唱个人主义的口号——却贬低、诋毁资本主义？为什么大众媒体几乎到处都被这种观点主导？

无论原因如何，知识界对集体主义支持的增长——我相信这是事实——都使哈耶克的这本书像当初出版时一样切合时宜。让我们希望，在德国——一个比任何国家都更应当对其信息持开放态度的国家——推出的新版本，能像最初的版本在美国和英国那样产生深远影响。自由的斗争必须一遍又一遍地去赢取。哈耶克将他的书献给“各党派中的社会主义者”，如今我们必须再次说服他们，或者再次击败他们，否则他们和我们都无法继续作为自由人而生存。”

我在德文版导言中的倒数第二段，是唯一一段在今天看来并不完全贴切的文字。柏林墙的倒塌、铁幕背后的共产主义瓦解，以及中国的变化，使得马克思主义式集体主义的捍卫者如今已缩减为一小撮人，他们集中在西方的大学里。今天，普遍的共识是：社会主义失败了，资本主义成功了。然而，这种知识界向所谓“哈耶克式观点”的转变却带有迷惑性。人们的确在谈论自由市场与私有财产——捍卫近乎完全的自由放任，也比几十年前更受尊重——但知识界的多数几乎自动支持政府权力的任何扩张，只要它被包装成“保护个人免受大公司侵害、缓解贫困、保护环境或促进‘平等’”的方式。关于国家医疗保健计划的讨论便是一个鲜明的例子。知识分子或许学会了说这些话，但他们仍未真正理解其中的内涵。

我在开头说过：“在某些方面，这本书的讯息‘对当今的美国甚至比半个世纪前初版时更为切题’。”当年，知识界对本书的主题要敌视得多，但实际实践却远比今天更符合书中的主张。二战后的政府规模较小，对社会的干预也更少。约翰逊的“大社会”计划（包括医疗保险与医疗补助），以及布什的《清洁空气法》和《美国残疾人法》都还没有出台，更别提里根八年任期内那些他只能减缓而无法逆转的大量政府扩权。美国各级政府（联邦、州和地方）的总支出，从1950年的国民收入的25%，攀升至1993年的接近45%。

英国的情况在某种意义上更加戏剧化。工党，曾经公开拥护社会主义，如今则为自由私人市场辩护；而保守党，曾经满足于执行工党的社会主义政策，则试图逆转——并在撒切尔夫人任内在一定程度上确实逆转了——政府的所有与经营范围。但撒切尔夫人却无法依靠像二战后不久撤销“职业管制令”时那样强大的公众自由主义价值支持。尽管英美两国都进行了相当程度的“私有化”，政府今天在国民收入中的支出比1950年更高，干预也更深。

大西洋两岸的现实几乎可以这样形容：我们口头上宣扬个人主义与竞争性的资本主义，而实际上却在实践社会主义。

出版历史说明 [20]

哈耶克在1940年9月开始撰写《通往奴役之路》，该书于1944年3月10日在英国首次出版。哈耶克委托他的朋友、奥地利难民弗里茨·马赫卢普博士（Dr. Fritz Machlup，后来在美国有着杰出的学术生涯，并于1944年供职于华盛顿特区的“外侨财产保管局”）代理签约美国出版社。在提交芝加哥大学出版社之前，该书已被美国的三家出版社拒绝——原因要么是认为它不会畅销，要么（至少在一例中）认为它“不适合一家有声誉的出版社出版”。[21]

马赫卢普并未气馁，他将英国版的清样拿给了亚伦·迪雷克特（Aaron Director）看——迪雷克特曾在芝加哥大学经济系任教，战后将回到该校法律学院担任经济学家。随后，著名经济学家弗兰克·H·奈特（Frank H. Knight）也拿到了一份清样，并在迪雷克特的建议下将其推荐给芝加哥大学出版社。

1944年4月，芝加哥大学出版社与哈耶克签订了美国版权合同，此前说服他做了一些修改——“明确指出该书在美国的适用性……而不是直接面向一个仅限英国读者的受众”，正如当时出版社编辑约翰·斯昆（John Scoon）后来回忆的那样。

“在签订美国版权合同的同时——大约在四月初——我们开始听说这本书在英国的情况。它于3月10日在英国出版，首印2000册，但一个月左右就售罄了。它开始被引用于议会和报纸上，美国的一些报纸也偶尔提到它——但我们仍然不确定它在美国会有怎样的反响。事实上，直到出版日期临近，我们甚至没能让纽约的书店对它产生兴趣，尽管布伦塔诺书店的乔·马戈利斯（Joe Margolies）承认它可能有一些销售潜力。”

芝加哥版于1944年9月18日出版，首印2000册，由当时著名的作家与书评人约翰·钱伯林（John Chamberlain）撰写导言。斯昆接着说：“我们看到的第一篇评论是9月20日《纽约时报》奥维尔·普雷斯科特的书评，它态度中立，把它称为‘这本悲伤而愤怒的小书’；但等到我们看到亨利·哈兹利特在《纽约时报书评》周刊头版上的评论时，我们已经订了第二次5000册的印刷。几天后，我们收到了德文、西班牙文、荷兰文以及其他翻译权的请求。9月27日，我们订了第三次5000册的印刷，第二天又将其加倍至1万册……”

“到了10月的第一周，许多书店已经断货，我们不得不进行一场庞大而复杂的印刷、装订、发货和分配工作，涵盖美国和加拿大的客户……从一开始，读者对这本书的热情就非常高涨，但销量却起伏不定……”

“随着时间的推移，这本书引发的敌意反而在上升，随着它产生的影响越大，敌意也越深。（人们仍然喜欢半知半解地攻击它；为什么他们不真正去读一读，看看哈耶克到底说了什么呢！）”斯昆的评论至今依然成立。

1945年4月，《读者文摘》发表了该书的节选版，随后《月度书会》（Book of the Month Club）又分发了超过60万册的节选版。[22] 为了配合《读者文摘》的节选和哈耶克1945年春季的讲学之旅，出版社曾试图安排第七次大规模印刷。然而，纸张短缺使得印数被限制在1万册，并迫使出版社将书缩印成袖珍本。顺便说一句，我个人书库中保存的正是那次印刷的版本。

在此后五十年中，芝加哥大学出版社共售出超过25万册，其中精装8.1万册，平装17.5万册。芝加哥的第一版平装本出版于1956年。哈耶克的儿子劳伦斯（Laurence）报告说，已经出版了近20种官方外文译本。此外，在东欧处于铁幕之下时，还流传着俄文、波兰文、捷克文，甚至可能有其他语言的地下盗版译本。毫无疑问，哈耶克的著作，尤其是这本书，是铁幕背后人们对共产主义信仰瓦解的重要思想来源。

自柏林墙倒塌以来，这本书已能在前苏联及其卫星国公开出版。我从多种渠道得知，在这些国家里，人们对哈耶克总体上、尤其是对《通往奴役之路》的兴趣正在高涨。

自1992年哈耶克去世以来，他在共产主义与非共产主义政权中的影响力愈发受到认可。可以肯定的是，只要新闻出版自由得以存在——尽管自他写作以来有所削弱，但依然比没有这本书时更为稳固——他的出版商就可以自信地期待这本杰作的持续畅销。

斯坦福，加州
1994年4月14日

1. [该备忘录可见于《哈耶克文稿》，胡佛研究所档案馆，第105箱，第10文件夹。原始备忘录中的引号采用德文风格标注“纳粹”，而“社会主义”一词最初拼作“Sozialism”，后被更正。——编者注]

2. [关于《行动》（Die Tat），见第12章注释41。——编者注]

3. . [柏林的学生抗议在1933年5月10日晚于歌剧院广场（Opernplatz）的焚书事件中达到高潮。——编者注]

4. [卡尔·曼海姆（Karl Mannheim）是“知识社会学”的主要倡导者之一，参见其著作《意识形态与乌托邦》（Ideology and Utopia: An Introduction to the Sociology of Knowledge），路易斯·沃思（Louis Wirth）与爱德华·希尔斯（Edward Shils）译，心理学、哲学与科学方法国际文库丛书之一（纽约：哈考特·布雷斯出版社，1936年）。——编者注]

5. [纳粹统治的最初几个月，自封的纳粹党激进分子直接闯入一些企业并接管它们，通常还给自己及同伙发放高薪和其他特权。戈林和其他纳粹领导人认为这些自封的“专员”（Kommisars）很危险，到1933年底已大多将其清除。——编者注]

6. [弗兰克·奈特（Frank Knight）的审读报告，1943年12月10日，可见于芝加哥大学出版社文献，第230箱，第1文件夹，芝加哥大学图书馆。——编者注]

7. [雅各布·马尔沙克（Jacob Marschak）的审读报告，1943年12月20日，可见于芝加哥大学出版社文献，第230箱，第1文件夹，芝加哥大学图书馆。——编者注]

8. [马尔沙克报告中的页码取自哈耶克的原始手稿，因此与本书现行版本的页码不符。——编者注]

9. [美国会计师、自由撰稿人兼作家斯图尔特·蔡斯（Stuart Chase，1888–1985）是战间期的知名作家，著有《浪费的悲剧》（The Tragedy of Waste，纽约：麦克米伦出版社，1925年），并为凡勃伦的《有闲阶级论》（The Theory of the Leisure Class，纽约：现代图书馆，1934年）撰写前言。关于沃尔特·李普曼，见第2章注释8。——编者注]

10. [关于瓦尔特·拉特瑙（Walther Rathenau），见第12章注释18。——编者注]

11. [关于彼得·德鲁克，见第2章注释9。德鲁克的《经济人终结》（The End of Economic Man，前引）在第14章注释2中有讨论。——编者注]

12. [关于西德尼与比阿特丽斯·韦布，见第5章注释3。——编者注]

13. [斯昆的信件可见于芝加哥大学出版社文献，第230箱，第3文件夹，芝加哥大学图书馆。——编者注]

14. [弗兰克·奈特——编者注]

15. [亚伦·迪雷克特——编者注]

16. [弗里茨·马赫卢普——编者注]

17. [弗里茨·马赫卢普——编者注]

18. [斯昆关于书名来源的说法是错误的。正如哈耶克在一次采访中解释的：“这个想法来自托克维尔，他谈到过‘通往奴役的道路’；我原本想用这个标题，但听起来不够好。所以我把‘奴役’（servitude）改成了‘农奴制’（serfdom），只是出于语音上的原因。”见F. A. Hayek，《诺贝尔奖经济学家》，阿尔门·阿尔钦编。1978年加州大学洛杉矶分校图书馆口述历史项目访谈稿，第76页。——编者注]

19. [斯昆提到的是路德维希·冯·米塞斯的《万能政府：极权国家与全面战争的兴起》（Omnipotent Government: The Rise of the Total State and Total War，纽黑文：耶鲁大学出版社，1944年）。——编者注]

20. 本节大部分内容基于芝加哥大学出版社推广经理亚历克斯·菲利普森（Alex Philipson）的研究。

21. 参见哈耶克在1956年美国平装版前言，第41页。

22. [关于60万份的讨论，见本卷导言第19页。——编者注]

致谢

我要感谢北卡罗来纳大学格林斯伯勒分校（UNC-Greensboro）杰克逊图书馆馆际互借部门的工作人员，他们为我获取了大量书籍和文章供我使用。同时感谢参考馆员马克·舒马赫（Mark Schumacher），他帮助我查找了哈耶克一些较为晦涩的引用。还有许多人也在这项工作中给予了帮助，其中包括：杰克·布拉德尔（Jack Bladel）、瓦莱丽·考什梅兹（Valerie Cauchemez）、安德鲁·法兰特（Andrew Farrant）、温杜拉·克林克斯特罗姆伯爵夫人（Wendula Gräfin v. Klinckowstroem）、罗布·伦纳德（Rob Leonard）、哈罗·马斯（Harro Maas）、克里斯·泰姆（Chris Tame）、尤里·图卢彭科（Yuri Tulupenko）、维克托·范伯格（Viktor Vanberg）以及约翰·韦布（John Webb）。唐纳德·莫格里奇（Donald Moggridge）纠正了我导言中的一些错误。卡尔·施勒内斯（Karl Schleunes）、戴夫·林堡（Dave Limburg）以及蒂姆·威廉姆斯（Tim Williams）帮助我翻译了一些德语短语。经济教育基金会的裘德·布朗谢（Jude Blanchett）为我提供了克罗斯韦尔·鲍文（Croswell Bowen）于1945年发表的一篇关于《通往奴役之路》“销售”的有趣文章。最后，我要感谢约翰·布伦德尔（John Blundell）、斯蒂芬·克雷斯格（Stephen Kresge）和斯图尔特·华纳（Stuart Warner），感谢他们与我关于哈耶克的多次交流，并给予我许多关于本书的宝贵建议。

我特别感谢苏珊·豪森（Susan Howson），是她让我注意到哈耶克在威廉·贝弗里奇（William Beveridge）文稿中留下的备忘录，提供了伦敦政治经济学院（LSE）20世纪30年代的课程表，并提醒我注意马赫卢普文稿（Machlup collection）中哈耶克与马赫卢普的通信，这些信件远比哈耶克文稿中的要多。

我在杜克大学政治经济学研讨会、纽约大学的新自由主义会议、英国思想史会议，以及经济学史学会和澳大利亚经济思想史学会的会议上，先后展示过我导言的不同版本，并从与会者的意见中获益良多。芝加哥大学出版社的两位匿名审稿人指出了不少错误，并提出了改进手稿的建议。

芝加哥大学出版社的许多人在本书的准备过程中给予了我帮助。凯瑟琳·比比（Catherine Beebe）帮我在校档案馆中找到了相关资料，而我的编辑亚历克斯·施瓦茨（Alex Schwartz）则在无数细节上帮助我推动项目直至完成。

我最后一次见到哈耶克的儿子劳伦斯（Laurence）是在2004年6月剑桥大学国王学院（Kings College, Cambridge）举办的一次会议上，该会议纪念《通往奴役之路》出版六十周年。会议结束时，我们登上了国王学院礼拜堂的屋顶，参观了哈耶克和约翰·克拉帕姆（John Clapham）当年战时执行防空值勤的地方。劳伦斯曾是国王学院的学生，他显然很享受重温自己早年秘密登上礼拜堂屋顶的经历。仅仅三周后，2004年7月15日，劳伦斯·哈耶克在家中因心脏病突发去世。本卷谨以此献给他的记忆。

布鲁斯·考德威尔